Kasım 2021

BİLGİ YAYINEVİ

Meşrutiyet Cd., No: 46/A, Yenişehir 06420 / ANKARA

Tlf.: (0-312) 434 49 98/ 434 49 99/ 431 81 22 • Faks: (0-312) 431 77 58

BİLGİ DAĞITIM

Gülbahar Mh., Gülbağ Cd., No: 33, A-B Blok,

Mecidiyeköy 34387/ İSTANBUL

Tlf.: (0-212) 217 63 40 - 44 • (0-212) 522 52 01

Faks: (0-212) 217 63 45 • (0-212) 527 41 19

www.bilgiyayinevi.com.tr • info@bilgiyayinevi.com.tr

SERTİFİKA NO 15033

ISBN 978 - 975 - 22 - 1051 - 6

ANOOSHİRVAN MİANDJİ

Aromatik Adam

Epistemik Roman

BİLGİ YAYINEVİ

kapak fotoğrafı: ingo joseph

kapak tasarımı: murat sayın

editör: biray üstüner

Bu kitabın yayın hakkı,

yazarıyla yapılan sözleşme gereği

Bilgi Yayınevi Basım Dağıtım

Kitabevi ve Kırtasiye A.Ş.’ye aittir.

Kaynak gösterilmeden kitaptan

alıntı yapılamaz; yayınevinin yazılı

izni olmadan radyo ve televizyona

uyarlanamaz; oyun, film, elektronik kitap,

CD ya da manyetik bant haline getirilemez;

fotokopi ya da herhangi bir

yöntemle çoğaltılamaz.

AROMATİK ADAM

Vagonda karşılıklı üç kişi oturuyordu. Üçü de genç sayılırdı. Tren kalkmak üzereydi. Kompartımana şapkalı, sakallı, orta yaşlı biri girdi. Herkesle selamlaştı, onlar da karşılık verdi. Adam, pencerenin önünde, sağ tarafta boş olan koltuğa oturdu ve eski çantasını kucağına aldı.

Tren hareket etti. Şapkalı adamın karşısında oturan ve biraz gergin görünen genç, arasıra adama ve çantasına bakıyordu. Sonunda, “Bayım, çantanızı yukardaki bagaj yerine koyabilirsiniz, daha rahat edersiniz” dedi. Şapkalı adam sakin bir sesle, “Sağ ol, böyle iyiyim” diye yanıtladı onu.

Bir süre sonra şapkalı adam, “Yolculuk nereye?” diye sordu.

“Memlekete gidiyorum.”

“İyi, güzel ama biraz üzgün görünüyorsun, sevinmen gerekmez mi?”

Genç bir “ah” çekti, bileğine baktı, biraz duraksadı ve kafasını kaldırdı: “Birkaç gündür bileğim ağrıyor, sanırım ağır bir şey taşırken incittim…”

Şapkalı adam gülümsedi. “Bu çözülmeyecek dert değil, çaresi var” dedi.

Gencin gözleri parlamıştı, adama baktı ve sordu: “Nasıl?”

Adam yanıtlamak için ağzını açmıştı ama gencin yanındaki söze girdi: “Arkadaş, senin derdin dert değil ki!.. Bak, benim pazartesi ödemem var, tam beş bin bulmam gerek ama şu an meteliksizim. Canım çok sıkılıyor, hep bu konuyu düşünüyorum, çaresizim. Bugün cumartesi, iki günde bu parayı bulmam da imkânsız! İnsanların daha büyük dertleri var!”

Gençlerin karşısında ve şapkalı adamın solunda oturan kişi kafasını sallayıp konuşmaya başladı: “Ahhh, sizin dertleriniz çözülecek türden. Bir de benim derdime bakın. Çantamdaki kitaptan sözlü sınava gireceğim, eğer geçersem, memur olacağım ve geleceğimi kurtaracağım.”

Karşıdaki genç araya girdi: “Çalışın o halde, neden çalışmıyorsunuz?”

“İşte derdim de o, evden acele çıkınca gözlüğümü unuttum, küçücük bir ihmal ama tüm geleceğimi olumsuz etkileyebilir. Sizin sorunlarınız güncel ama benimki daha ciddi...”

Şapkalı adam tebessüm ediyordu, sonra gençlere dönüp “Bunların hepsi çözülür” dedi.

Gençler şaşırdılar. Borcu olan sordu: “Beyefendi, demin de aynı şeyi söylediniz, çözülür diyorsunuz da nasıl?”

Şapkalı adam kucağındaki çantanın kilitlerini sola sağa doğru açtı, çantayı araladı, bir şeyleri karıştırdı ve çantayı kapattı. Gençlere bakıp gülümsedi: “Birazdan hepsi çözülecek.”

Karşıdaki genç, “Birazdan mı?” dedi.

Güldüler, inanmıyorlardı. Şapkalı adam tekrar etti: “Aynen öyle, birazdan...”

Sözünü tamamlayamadı. Tam o anda genç kendi bileğine dokundu ve dondu kaldı. Diğer iki yolcunun gülümsemesi yerini şaşkınlığa bırakmıştı. Yandaki yolcu sordu: “Arkadaş ne oldu?”

Genç bir süre sonra toparlandı ve “Bileğim... Bileğim birdenbire iyileşti, hiç ağrı sızı yok... Hayret!”

O sırada şapkalı adam soru soran gence seslendi: “Cebine bakar mısın delikanlı?”

Genç sağ elini cebine atınca donakaldı, yüzünde ciddi bir şaşkınlık vardı. Elini cebinden yavaşça çıkardığında diğer yolcular da şaşırdılar. Avucunda bir sürü para vardı. Şapkalı adam kendinden emin bir sesle devam etti: “Sayar mısın, doğru mu sayısı?” Genç saymaya başladı. “Bir, iki, üç... yirmi... yirmi beş... yirmi beş tane iki yüzlük... Bu tam beş bin... Nasıl olur?” Gözleri fal taşı gibi açılmıştı.

İlk şaşkınlık atlatılmadan ikinci şaşkınlık gelmişti ama dahası vardı. Şapkalı adam sakin bir sesle soluna dönüp yaşça biraz daha büyük olana seslendi: “Çantadan kitabınızı indirir misiniz?” Adam hiçbir şey söylemeden meraklı bir yüz ifadesiyle ayağa kalktı, çantayı indirdi, açtı ve kitabı içinden çıkardı. Çantayı yerine bıraktı, kitabı eline aldı ve oturdu. Herkesin gözü üzerindeydi. Kitabı yavaşça araladı ve birdenbire o da donup kaldı. Sonra yavaşça konuşmaya başladı: “Okuyorum, okuyabiliyorum... Hem de gözlüksüz... İnanılmaz! Bu nasıl mümkün olabilir, belki gözlüklü halimden daha net görüyorum!”

Şapkalı adam tebessüm edip önüne döndü. Her üçünün de nefesi kesilmişti. Art arda konuştular: “Beyefendi, siz kimsiniz? Bu nasıl bir güç, siz muhteşemsiniz! Bunlar nasıl gerçekleşebilir? Siz ermişsiniz! Harikasınız!”

Şapkalı adam tebessüm etti ve alçakgönüllü bir tavırla, “Üzümünü ye bağını sorma” dedi. “Önemli olan sizin sorunlarınızın çözülmesi, çözüldüğüne göre mesele yok. Gerisi teferruat.”

Gençler dikkatlerinin tamamını şapkalı adama vermişlerdi. Biri, “Trenden inerken size yemek ısmarlasak...” dedi. Öteki destekledi: “Evet, misafirimiz olsanız...” Üçüncüsü de teyit anlamında kafasını sallıyordu. Şapkalı adam gülümsedi, “Biraz hava alacağım” dedi ve kompartımandan çıktı.

Gençler bir daha şapkalı adamı göremediler. Şaşkınlıklarını üzerlerinden atamamışlardı ve birbirlerine bakarak olan bitene anlam vermeye çalışıyorlardı.

Ailelerine ve çevrelerine bu sıra dışı olaydan bahsetseler de kimse inanmamıştı. İnsanlar tam olarak ne olduğunu anlamıyorlardı, bu yüzden çok da meraklanmıyorlardı. Sonuçta konu zamanın akışına kapılıp unutuldu.

***

Birkaç gün sonra ilginç bir olay daha gerçekleşti. Yine aynı trende şapkalı bir adam, yaşlı bir kadının kaybolan küpesini geri getirmiş, aynı kompartımandaki birkaç kişinin şikâyetlerini gidermişti. Ufak tefek dedikodular duyulmaya başlasa da yine elle tutulur bir gelişme olmadı.

Bir süre sonra aynı trende, aynı kişi, ihtiyacı olan birkaç kişinin cebinde para var etmişti. Bu sıra dışı, yardımsever ve sorun çözen girişimler artık söylentilere yol açmış, bu konu daha sık duyulmaya ve anlatılmaya başlamıştı. Meraklı insanlar çoğalıyordu. Yerel bir gazete konuya kısaca yer verdi:

TRENDE İLGİNÇ OLAY!

Adının saklı kalmasını isteyen bir yolcunun anlatımına göre, tren yolculuğunda bir hayırsever onun cebine para koymuştur. Söz konusu hayırseverin, parayı vermeden cebinde var etmesi, büyük şaşkınlık yaratmıştır.

Yardımseverin adı ve kimliği hakkında bilgi edinilememiştir.

Haberi okuyanlar paranın kendiliğinden var olamayacağını bildiklerinden, büyük olasılıkla yolcu uyurken cebine konulduğu konusunda hemfikirdi. Böylece haber gerekli desteği halktan görmemişti.

Benzer haber aralıklarla başka yerel gazetelerde çıkınca, ulusal düzeyde sıra dışı konuları araştıran ve yazılar yazan bir gazetecinin dikkatini çekti. Gazeteci farklı zamanlarda çıkan bu haberlerin arasındaki bağlantıyı fark edince konuyu ciddiyetle inceledi ve sonuçta ulusal gazetede şöyle bir yazı yayımladı:

SIRA DIŞI GÜÇLERE SAHİP ŞAPKALI ADAM GERÇEK OLABİLİR Mİ?

Çeşitli tarihlerde çeşitli gazetelerde yer alan haberlere göre, trende sıkıntısı olan vatandaşlara yardımcı olan, gerek maddi gerek manevi dertlerini çözen şapkalı adamın kimliği merak konusu oldu. Rivayetler ciddiye alınması gereken türdendir; olmayan parayı var etmesinden tutun, yıllarca süren baş ağrısını dindirmesine kadar, pek çok sorunu anında çözen kişinin yetenekleri şaşırtıcı düzeydedir. Neden kimseden bir karşılık istemiyor? Bu yetenekleri doğuştan mı yoksa sonradan mı öğrendi? Öğrendiyse kendi kendine mi öğrendi yoksa ona biri mi öğretti? Bunun gibi pek çok soru cevap bekliyor.

Anlaşılan ŞAPKALI ADAM bir süre daha gizemini korumaya devam edecek.

Söz konusu yazı birkaç kaynak tarafından alıntılanıp tekrar yayımlanınca, toplumda fark edilmeye başladı. Toplumun merakını ölçen ve bu meraka göre yayın içeriklerini şekillendiren birkaç yayın organından biri bu konuyu tartışmaya açmaya hazırlandı ve televizyon reklamlarında şu metni sürekli paylaştı:

Ele alıyoruz! Toplumun merak ettiği gizemli olayı ilk defa ele alıyoruz. Üstün becerileri olan kişi hakkında bilinenleri ve bilinmeyenleri bu akşam tartışma masasına yatırıyoruz. Programda bu konuda en yetkin kişiler yer alacaktır. Kaçırmayınız!

Akşam olmuştu. Canlı yayına yarım saat vardı. Stüdyoda sunucu, fizikçi, doğaüstü konular uzmanı ve bir de haberi yapan gazeteci vardı. Herkes yerini almıştı. Sunucu elindeki soruları kontrol ediyordu, gazeteci de ona bazı açıklamalar yapıyordu. Artık yayına birkaç dakika kalmıştı. Sunucu konuşmacılara bakıp, “Nasılsınız? Hazır mısınız? Umarım güzel bir yayın olur. Genellikle bu tür yayınlar ilgi çeker, bakalım bu akşam nasıl bir program olacak!” dedi. Sonunda canlı yayın başladı.

Sunucu programı açtı:

“Sayın seyirciler, iyi akşamlar. Bu akşamki yayınımıza hoş geldiniz. Eminim gün boyu ekranlarda program başlığını ve tanıtımını görmüşsünüzdür. Zaman zaman ilginç olayları gündeme taşıyoruz. Sonuçta sıra dışı konular insanlık tarihi boyunca merak uyandırmıştır. Gizemi kim merak etmez ki... Bazı gizemler uzmanlar tarafından kolayca açıklanabilir, bazıları ise zordur. Hatta bazı gizemler asırlar boyunca cevap arar. Değerli meslektaşımızı biliyorsunuz, kendisi sıra dışı haberleri yazan biridir; bu akşamki konu ile ilgili farklı haberleri toplayan, daha doğrusu önce fark eden, sonra bunları tabiri caizse bir sepette toplayan ve bir başlık olarak ele alan kişi kendisidir. Onun yanı sıra çok kıymetli bir fizikçi konuğumuzdur, hoş geldiniz... Orta koltukta oturan konuğumuz da doğaüstü konular uzmanı, siz de hoş geldiniz, kendisini önceden de bazı programlarımıza konuk etmiştik.”

Üç katılımcı karşılıklı selamlaştı ve program başladı.

Sunucu önce gazeteci arkadaşına döndü:

“Değerli meslektaşım, siz yıllardır sıra dışı konuları araştırıp okurlara taşıyorsunuz, biraz bahseder misiniz, nasıl bir olayla karşı karşıyayız? Ben bu programın sunucusu olarak çok merak ediyorum, gün boyu yayın saatini iple çektim. Sizi dinleyelim. Biraz da kendinizden bahsederseniz konu daha da anlaşılır olacaktır. Evet, söz sizde, lütfen buyurun.”

Gazeteci biraz daha dik oturup başladı:

“Efendim, öncelikli olarak bana söz verdiğiniz için teşekkür ederim. Sanırım on sene oldu, çeşitli sıra dışı olayların haberlerini toplarım, tabii ki haber değeri olanları kastediyorum.”

Sunucu araya girdi: “Pardon... Ne gibi sıra dışı haberler, birkaç örnek verir misiniz?”

“Evet, doğal olmayan olaylar, örneğin evinde ufak tefek yangınların kendiliğinden çıktığını iddia eden bir kadını haber yapmıştım. Ruhları çağırma yeteneği olan biri vardı bir ara, ölümsüzlük iksirini bulduğunu iddia eden vardı. O kişi sonra değersiz metalleri altına çevirdiğini de iddia etmişti.”

Doğaüstü konular uzmanı araya girdi: “Simyacı... O işlere simya denir, ben o konuda uzmanım.”

Sunucu el işaretiyle gazeteciden devam etmesini istedi. Gazeteci devam etti:

“Çok vaka yazdım, şimdi hepsini hatırlamıyorum. Örneğin uçtuğunu iddia eden vardı, sonra insanların burçlarını tamir edebileceğini söyleyen falcı vardı.”

Doğaüstü konular uzmanı tekrar araya girdi: “Falcı demeyelim, astrolog diyelim... Astroloji ciddi bir iştir...”

Gazeteci devam etti: “Neyse... Kaybolan şeylerin nerde olduğunu bildiğini iddia eden biri vardı, haber yapmıştım. Beyni silebildiğini iddia eden biri vardı.”

Sunucu araya girdi: “Bir dakika, çok ilginç, beyni silebilen ne demek? Beynin tamamını mı siliyordu? Ne için?”

Gazeteci, “Yok, yok, öyle değil” dedi. “Kötü anılar, silinmesini istediğiniz geçmiş gibi şeyler, beynin tamamı değil... Sonuçta öyle veya böyle hepsi kendini sıra dışı gören ve sıra dışı yetenekleri olduğunu iddia eden insanlar haberlerimin konusuydu.”

Doğaüstü konular uzmanı söz aldı: “Sayın sunucu, müsaadenizle araya girmem gerekiyor çünkü bir konuya açıklık getirmek istiyorum, daha doğrusu düzeltmek istiyorum. Gazeteci bey sürekli her cümleyi ‘iddia ediyor’ ifadesiyle bitirdi. Sanki bunlar yokmuş, gerçek değilmiş gibi bir algı yaratabilir. Ben bu konunun uzmanı olarak açıkça söylemek istiyorum ki bunların hepsi gerçektir ve bu tip insanlar tarih boyunca var olmuştur... Ben de yetenekleri olan biriyim örneğin.”

Gazeteci, “Acaba sözümü bitirebilir miyim?” dedi. Sunucu: “Lütfen, bu son olayı, yani bu akşamki programın konusu olan şapkalı adamı anlatır mısınız?”

Gazeteci yan tarafına bakıp devam etti: “Son olayda şöyle değişik bir şey vardı. İddia konusu olan yetenek benim hiç duymadığım türden, yani söz konusu adam bir şeyi yoktan var edebiliyor... Örneğin olmayan parayı var edebiliyor, kaybettiğiniz eşyanızı geri getirebiliyor, ayrıca geri getirdikleri arasında kıymetli eşya olduğunu söyleyenler var. Bu olaylar birkaç kere tekrarlanmış. Sonuçta ya sadece sözel olarak anlatılmış ya da yerel gazetelerde birkaç satır ile geçiştirilmiş. Ben bu olayın diğerlerinden farklı olduğunu, etraflıca incelenmesi gerektiğini düşünüyorum. Şöyle ki eğer bu olay ciddi olarak yetkililer tarafından incelenirse, sadece olayın kendisi değil belki pek çok sıra dışı olayın da sırrı ortaya çıkmış olacak. Bu zor ama eğer biri bunu başarırsa belki diğerleri hakkında da bize ipucu verir. Bu yüzden sizin bu haberi gündeme taşımanızı ve ulusal bir programda seyirciler ile buluşturmanızı önemli bir adım olarak görüyorum.”

Sunucu teşekkür edip doğaüstü konular uzmanına söz verdi. Uzman başladı: “Evet, araya girdim çünkü bu tip yetenekler topluma kazandırılmalıdır. Bu insanlar kolay çıkmıyor, ben de yetenekli biriyim ama yeteneğimi kullanmak istemedim.”

Sunucu araya girdi: “Pardon, sizin yeteneğiniz nedir?”

“Adı söylenmez!”

“Neden? Eğer bir yeteneğiniz varsa adı da olmalı.”

“Yok, o özel bir bilimdir, söylenmez, adı bende saklıdır. Asıl ben başka şey söylemek istiyorum, gazeteci beyin anlattığı bu son olay beni hiç şaşırtmadı... Çünkü...”

O sırada sunucu müdahale etti: “Çok güzel bir noktaya geldik ama önce bir ara verelim. Tekrar burada olacağız, ekranların başından ayrılmayın lütfen.”

Herkes ayağa kalktı. Taze çaylar geldi. O arada sunucu fizikçiye yaklaştı ve “Sayın fizikçi, sıkıldınız biliyorum ama bir bilim insanı olarak sizi bilerek sona bıraktım ki konu biraz yol alsın, belli bir kıvama gelsin” dedi.

Fizikçi hafifçe gülümsedi: “Yok, rica ederim. Biz beklemeye alışığız.”

Sunucu devam etti: “Program yaparken bu tip stratejik müdahaleler gerekir, yani önemli olanı sona bırakmak gerekir, yoksa vatandaş merak etmez. Özellikle televizyonda ne kadar çok meraklandırırsak o kadar iyi... Gerçi insanlar genellikle ertesi gün unutuyorlar. Yine de bizim asıl beklentimiz seyircinin ekrandan gözünü ayırmaması...”

Fizikçi tekrar gülümsedi ancak bir şey söylemedi.

Bir süre sonra yayının ikinci bölümü başladı.

Sunucu söz aldı: “Sayın seyirciler, kaldığımız yerden devam ediyoruz. Sıra dışı konuları yazan gazeteci arkadaşımızın söylediklerine ilave edecek bir sözü yoksa doğaüstü konular uzmanına söz vereceğim.”

Gazeteci, “Programa ara vermeden önce söylediğim gibi, uzun süredir bir tip sıra dışı konuları takip edip olduğu gibi vatandaşa aktarmaya çalışan biriyim” dedi. “İnsanlar böyle şeylere ilgi duyuyorlar, çaresiz olan insanlar veya hızlı çare arayan insanlar bu tür yöntemlerin ve kişilerin peşinde. Mucizevi uygulamalar tarihi çok eskilere dayanıyor. Ancak neyin gerçek olup neyin olmadığını tabii ki sadece bilim açıklayabilir. Bilim çoğu uygulamanın gerçek olmadığını zamanla bize gösterdi.”

Tam o sırada doğaüstü konular uzmanı araya girdi: “Bilim hangi uygulamanın gerçek olmadığını ortaya çıkardı? Bir tane örnek verin, bir tane!..”

Gazeteci: “Astrolojinin bilim olmadığını biliyoruz, simyacılığın bilim olmadığını biliyoruz.”

Doğaüstü konular uzmanı öfkeli bir şekilde gazetecinin sözünü kesti: “Bitti mi?” Gazeteci konuşmadı, eliyle mikrofonu gösterip sözü ona bıraktı.

Doğaüstü konular uzmanı koltuğundan hafifçe doğruldu, iki yakasını elleriyle düzeltti ve tekrar oturdu. Sonra başladı: “Efendim, burada gazeteci arkadaşımız pek çok yanlış tanımlamada bulundu. Bir kere astroloji çok büyük bir bilimdir, astronomi de astrolojiden doğmuştur, astroloji olmasa insanlar rahat edemez, bugün dünyada astrolojinin etkisi altında olmayan kimse yoktur. Siz kabul etseniz de etmeseniz de bu güç vardır. Simyaya gelince, simya vardı, değersiz metalleri altına çevirme hep vardı; ama onu kimse yapamaz, onu ancak şifreleri bilenler yapar. Bunu önceden yapanlar olmuştur, tarihte var.”

Bu sırada fizikçi önüne bakıp, hafif hafif gülümseyerek küçük notlar alıyordu. Sunucu araya girdi: “Sayın uzman, yani siz demirin altına çevrilebileceğini mi söylüyorsunuz? O zaman bunu yapabilen çok zengin olmaz mı?”

Doğaüstü konular uzmanı devam etti: “Söylediğiniz gibi... Ancak bunu yapanlar çok özel insanlar, parada pulda gözleri olmaz, isteseler çok zengin olurlar ama onlar özel yetenekli insanlar oldukları için, bu gizemleri bildikleri için maddiyat ile ilgilenmezler.”

Gazeteci el kaldırdı. Sunucu ona söz verdi.

Gazeteci: “Bu işlerle uğraşanların parada pulda gözlerinin olmadığı doğru değildir. Çok ciddi mağduriyetler var, çok büyük paralar dönüyor...”

Doğaüstü konular uzmanı araya girdi: “Hayır efendim, hayır... Yok öyle bir şey, ben de doğadışı yetenekleri olan biriyim, para talep etmem, bazen insanlar kendilerini iyi hissetmek için bana ödeme yapmak istediklerinde geri çevirmem, ben de zenginden alıp fakire veriyorum, o paralara ihtiyacım yok. Biz bir anlamda hayır kurumu gibi çalışıyoruz. Siz bu son vakada ne dediniz? Yoktan para var ediyormuş... İşte kanıt... Kendisi için parayı var edebilirdi ama muhtaç insanlar için yapıyor bunu, üstelik karşılık beklemeden. Ben şahsen kendisini tanımıyorum ama çok büyük saygı duyuyorum, eminim toplumda da çok büyük saygınlık kazanacak, çok büyük başarılara imza atacak, bize böyle insanlar lazım...Toplumu yanlış yönlendirmeyin, insanların kafalarını karıştırmayın! Doğaüstü insanların önünü açın, onlar birer hediye, çözülemeyen sorunları onlar çözecek. Kanseri hekimler yıllarca çözemiyorlar, adam tek bir el hareketiyle enerji vererek çözüyor... Evrensel enerjiyi alıp hasta insanlara aktaranlar var, bu muhteşem mucizeleri yaparken kendileri bazen bayılabiliyor, ben bile birkaç kere insanları kurtarmak için bayıldım, bizim fedakarlığımız çok daha fazla takdir edilmelidir.Para ne ki? İnsanların canını kurtarıyoruz... Bir can kaç para eder! Sizi ve tüm değerli izleyicileri desteğe davet ediyorum, bu güçlere ne kadar çok inanırsanız o kadar çok derdiniz çözülecektir. Her şey dalgadır, dalgayı yakaladınız mı hastalığı tedavi edersiniz... Lütfen... Lütfen... Bu kadar önemli konuları paraya bağlamayın! Biz hizmet veriyoruz.”

Gazeteci söylediğinden pişman olmuş gibi sessizce dinliyordu.

Sunucu doğaüstü konular uzmanına döndü: “Pekâlâ, bu son vaka hakkında söyleyeceğiniz önemli bir şey yoksa sözü fizik uzmanına vereceğim.”

Doğaüstü konular uzmanı gülümsedi: “Biz burada toplumu aydınlatıyoruz, ben bu konularda hassasım, doğaüstü meseleleri herkes tartışmamalıdır. Bunlar uzmanlık gerektiren konular. Çok özel konular... Bakın ben derine inmek istemiyorum, uyarıyorum.”

Sunucu sordu: “Ne için uyarıyorsunuz?”

Uzman: “Bakın, derine inersem olaylar olur.”

Sunucu tekrar sordu: “Ne gibi? Açıklar mısınız?”

Doğaüstü konular uzmanı: “Buradaki cihazlar bozulur, ampuller patlar, evrensel enerjiyi kızdırırsanız çok şey olur, çekim yasasını tersine işletirseniz sıkıntı yaşarsınız, ben sizin iyiliğinizi istiyorum, bu yüzden derine inmek istemiyorum, frekanslarımız çok farklı... Bizi tanıyan tanıyor... Şimdi ekran başında izleyenler bile benim enerjimi hissetmişlerdir, aradaki farkı görmüşlerdir... Görünen köy kılavuz istemez.”

Sunucu şaşkın bir yüz ifadesiyle önüne baktı. “Peki” dedi ve sözü fizikçiye verdi: “Sayın fizikçi, öncelikle programımıza katıldığınız için teşekkür ederiz. Sabırla sonuna kadar dinlediğiniz için ayrıca minnettarız. Hem gazeteci arkadaşımızın hem de doğaüstü konular uzmanı arkadaşımızın açıklamalarını hep beraber dinledik. Siz bir bilim insanı olarak neler söyleyeceksiniz? Görüşünüz nedir... Yalnız sizden bir ricam var. Vatandaşın anlayacağı dilde açıklama yaparsanız çok memnun oluruz, biliyorsunuz uzmanlar kendileri teknik dile hâkim oldukları için çoğu zaman teknik konuşuyorlar. Yalın bir dille konuşursanız daha geniş bir kitleye ulaşmış olacağız... Buyurun lütfen.”

Tam o sırada doğaüstü konular uzmanı tekrar araya girdi: “Hanımefendi, yarım saattir fizikçi arkadaşı övüyorsunuz, bizi niye övmediniz? Siz adil değilsiniz. Böyle bir şey olamaz... Ben bunu hakaret olarak kabul ediyorum.”

Sunucu cevap verdi: “Nasıl böyle bir şey düşünürsünüz? Ne zaman konuşmak isteseniz size söz verdik. Biz burada herkese eşit mesafedeyiz, lütfen konuyu saptırmayın ve rica ediyorum müsaade edin fizikçi bey artık söz alsın.” Doğaüstü konular uzmanı homurdandı ve sustu.

Sıra artık fizikçideydi. Fizikçi önce gülümsedi, sempatik bir yüz ifadesiyle kafasını kaldırdı, biraz bekledi ve sakince başladı: “Teşekkür ederim. Eğer bilimden söz etmek istiyorsak, eğer söz konusu bilim ise bilimin tanımını ve bilimsel yöntemi bilmeliyiz. Bilim, evreni anlamanın yoludur. Bunu da ancak bilimsel yöntemle yapabiliriz.”

Sunucu: “Nasıl bir yöntem?”

Fizikçi: “Bilimsel yöntem nedir? Bilimsel yöntemin beş basamağı var: Bir, gözlem yapılır. İki, bu gözlemden sonra soru sorulur. Üç, sorulardan hareketle bir varsayım ortaya atılır. Dört, varsayım test edilir. Beş, test sonucu varsayım doğru ise yasalaşır, doğru değilse varsayım gözden geçirilir. Şimdi bugünkü tartışma konusuna gelirsek: Bir, bu şapkalı şahsı kim gözlemlemiş, gözlemleyen var mı? Yani gözlemci olduğu gibi mi gözlemlemiş yoksa herhangi bir etki altında mı gözlemlemiş? İki, parayı cebinde bulan vatandaş soru sormuş mu? Üç, vatandaş bu soruyu sorduktan sonra bir varsayım ortaya atmış mı? Paranın nereden nasıl geldiğini sorgulamış mı? Bununla ilgili bir fikir oluşturmuş mu? Dört, vatandaş bu varsayımı denemiş mi? Test etmiş mi? Yani şapkalı adama ‘siz bu parayı nasıl benim cebimde var ettiniz’ sorusunu sormuş mu? Sorduysa nasıl bir cevap almış? Test sırasında herhangi bir kanıta ulaşmış mı? Beş, varsayım geçersiz ise kişi başa dönüp yeniden düşünmüş mü?”

Fizikçi maddeleri anlattıkça doğaüstü konular uzmanı kızıyor ve kızarıyordu, düdüklü tencere gibi neredeyse kafasından buhar çıkacaktı. İçinde bir enerji birikmesi oluşmuştu ve o enerji pek de olumlu bir enerjiye benzemiyordu. Sonunda dayanamadı:

“Ooo... Yok daha neler, vatandaşın işi gücü yok, nereden geldi, nereye gitti, varsayım var mı, varsayım yok mu, soru soracağım, kuşku duyacağım!.. Siz burada kuşkuyu teşvik ediyorsunuz, çok büyük ayıp ediyorsunuz! Olay su gibi duru, muhtaç insanlara ihtiyaç duydukları parayı var etmiş. Bunu sorgulamak büyüyü bozar, evrensel enerjiye ters... Sizin o çok iyi bildiğiniz fizik bunu yapabiliyor mu? Yapamaz. Siz gidin laboratuvarda atomu parçalayın, biz o atomun içini görüyoruz içini... Hem de oturduğumuz yerden...”

Sunucu, her ne kadar programın heyecanlı akması seyirci açısında olumlu olsa da doğaüstü konular uzmanının herkesin konuşmasını ikide bir kesmesinden sıkılmaya başlamıştı.

“Lütfen... Ama lütfen... Sayın uzman... Rica ediyorum, müsaade edin, fizikçi hocamız iki cümle kursun...”

Fizikçi devam etti: “Fizik ilk bilim olarak zaman içinde çeşitli kavramları ortaya koymuştur; madde, enerji, dalga, frekans, atom ve hatta son dönemlerde kuantum... Fizik bilmeyen kimselerin bu sözcükleri ve tanımlamaları bilmeden üstünkörü kullanması, sağa sola bağlaması ve olmayacak sonuçlar çıkarmaya zorlaması, hem biraz önce anlattığım bilimsel yönteme ters, hem de gerçek dünyada karşılığı olmayan bir uğraştır. İzninizle, sayın seyircilerin de anlayacağı dilden bir örnek vereyim: İki rakamını düşünün, ardına sıfır koyunca yirmi olur değil mi, sorun yok. Ama iki kiloluk bir ağırlık üzerine yirmi kilo yazarsanız, işte o yirmi kilo olmaz. Gerçek dünya böyle bir şeydir. Gerçek, yok deseniz de yok olmayandır. Fizik yasaları kişiye göre değişmez. Gerçek bizden bağımsızdır, ne mutlu bize ki bizden bağımsızdır.”

Sunucu burada araya girdi: “Pardon, anlayamadım, neden gerçeğin bizden bağımsız olması iyi bir şey?”

Fizikçi: “Çünkü eğer gerçek bizden bağımsız olmasaydı kafası esen, gücü yeten her muktedir gerçeği değiştirmeye çalışırdı. Güneş yakıyor diye onu indirmeye çalışır, ayı sevmeyen onu başka gezegene gönderirdi... Neler neler... Bu yaşadığımız dünya bin kere kafamıza yıkılırdı. İnsanoğlu iki bin sene boyunca güneş dünyanın çevresinde dönüyor demedi mi, dedi. İnanmadı mı, inandı. Bu kafayla gelip bu kafayla gitmedi mi, gitti. Sonra ne oldu, sorgulayan bir zihin çıkıp, işin aslını araştırınca gördü ki ciddi bir hesap hatası var, değil güneşin dünyanın çevresinde dönmesi, dünya dahil yakınımızdaki pek çok gezegen de güneşin çevresinde dönüyor. Demek istediğim... Biz yanılabiliriz. Bu yüzden bizim kafamızdaki kurgu yanılabilir. Kısacası biz gerçeği kendimiz uydurmayacağız, biz gerçeğe uyacağız. Anlattığınız çok etkileyici olabilir ama kurgu da olabilir...”

Tam bu sırada doğaüstü konular uzmanı yine araya girdi: “Ne gibi?”

Fizikçi: “Pek çok örnek var ama mesela siz simyacı dediniz... Onlar asla değersiz metalleri altına çevirmeyi başaramadılar çünkü atomun yapısını bilmiyorlardı. Demirin ve altının hem çekirdekte hem de elektron sayısında farklı olduklarını bilmiyorlardı. Üstelik daha vahim bir şey yaptılar: Sözde bildiklerini saklamak için onu şifreli dillerde yazdılar, o kadar şifreli yazdılar ki kimse okuyamadı. İşte bu bilim değildir, bilim bildiğini paylaşmaktır. Siz bildiğinizi paylaşmazsanız, uygulamaya götürmezseniz o bilgi ölür, yok olur gider. Gelelim bugünkü oturum konusuna. Değerli gazeteci arkadaşım bir süredir gündemde olan bir konuyu veya bir fenomeni ulusal düzeyde haber yapmıştır. İşin özü nedir? Bir adam, olmayan parayı var edebiliyor iddiası ortada. Doğru mu?” Gazeteci ve sunucu aynı anda başlarını sallayarak onayladılar. Fizikçi devam etti: “Madde bir, temel fizik yasalarına göre bir kütlenin durumu yeniden düzenlenebilir fakat kütle yaratılamaz veya yok edilemez.”

Sunucu araya girdi: “Lütfen herkesin anlayacağı dilden açıklar mısınız, tam olarak ne demek istediniz ve konu ile ilgisi nedir?”

Fizikçi: “Memnuniyetle, bakın madde enerjiye dönüşebilir veya enerji maddeye dönüşebilir; ancak miktarı sabittir. Bu da şu demektir, parayı yoktan var etme tezi doğru olamaz. Yani söz konusu şahıs eğer, tekrar ediyorum, bakın açıkça söylüyorum, eğer gerçekten parayı var ettiyse bunun için bir enerji kullanması gerekir, işte o enerji nedir? İkincisi, kim olursa olsun, uyguladığı bir yöntemin sebep-sonuç ilişkisini kuramıyorsa orada kuşku doğar. Ben burada bu vesileyle canlı yayında kendisini programa bağlanmaya ve konuyu açığa kavuşturmaya davet ediyorum. Bilim açıktır. Bilim hile içermez. Bilim olduğu gibi görmektir. Ancak burada olduğu gibi bir olay yoktur. Kişinin kimliğini, yöntemini ve amacını saklamak bilimsel bütünlüğe aykırıdır.”

Doğaüstü konular uzmanı sabrı tükenmiş olmalı ki araya girdi: “Bir dakika... Bir dakika... Yavaş olalım, sayın fizikçi, siz bir kere bu konuyu anlayamazsınız çünkü bu olay doğa yasaları ile değil doğaüstü yasalar ile ortaya çıkmaktadır. Bakın ben doğaüstü konular uzmanıyım, burada görevi sizden devralmak zorundayım. Sizin fizik yasalarınız burada işlemez... Zorlamayın. Bir de kişiye saldırı var, bakın bu adam her kimse, hayırsever olduğu belli, insanlara iyilik yapması, faydalı olması, halkın sorunlarını çözmesi neden sakıncalı olsun? Kimmiş? Yöntemi neymiş? Burası mahkeme değil, kaldı ki o tip insanlar insanüstü insanlar, bizimle muhatap olmak zorunda değiller, bu kişileri uzmanlığım gereği iyi bilirim, bunlar nimettir nimet... Bu insanlar çok hassas insanlardır, bakın ben de çok hassasım, hem iyilik yapacağız hem zan altında kalacağız!.. Yok böyle bir şey... Bizim önümüzü açın. Çok da soru sormayın. Kuşku iyi bir şey değildir, siz tamamen inanırsanız o zaman göreceksiniz size de faydası dokunacak, belki bir gün sizin de bir sorununuzu çözer. Bunu söylüyorum, kayıtlara geçsin istiyorum!”

Sunucu araya girdi: “Pardon, sayın fizikçi, tabii ki bizim yayın herkese açık, tabii ki sizin davetinize karşılık verirse biz de çok memnun oluruz ama değerli meslektaşımın yazısına bakılırsa bu şapkalı şahıs kimliğini açıklamakta pek istekli değil. Yoksa bunca zaman geçti, çıkıp kim olduğunu ne yaptığını veya neden yaptığını açıklardı.”

Fizikçi cevap vermek üzereyken doğaüstü konular uzmanı araya girdi: “Hanımefendi, öyle bir yasa mı var? Onun bize ihtiyacı yok ki bize hesap versin, bizim ona ihtiyacımız var! Burada çok büyük ve muazzam bir güçten söz ediyorum, kaynağı gizli olan bir güç... Bu yüzden çok nazik ve ince yaklaşmalıyız. Kendisini kızdırmamamız gerekir. İnanın şu anda bizi izliyordur.”

Fizikçi söz aldı: “Siz kendisini tanıyor musunuz?”

Doğaüstü konular uzmanı cevap verdi: “Hayır. Ama bilirim.”

Fizikçi: “Beyefendi, sizin konuşmalarınız epey çelişki içeriyor, bizi izliyor diyorsunuz, sonra da tanımıyorum diyorsunuz, peki nereden eminsiniz? Bu ne yaman çelişki!”

Doğaüstü konular uzmanı gülerek cevap verdi: “Ben bizi izliyor demedim, bizi izleyebilir dedim. Bir kere, izlemek zorunda değil ama oturduğu yerden o bilir. Hatta bu fırsatla ben şahsına saygılarımı iletiyorum, tüm halkımızı da saygıya davet ediyorum. Bakın, burada söylüyorum, çok güzel günler bizi bekliyor, bu bir işarettir. Siz beni ve benim gibi düşünenleri susturamayacaksınız! Aydınlık gelecek, bu şahıs bunun habercisidir. Göreceksiniz... Göreceğiz... Hodri meydan!..”

Sunucu, program seyrinin denetimden çıkmak üzere olduğunu anladı, seyirci sayısı rekor kırmış olsa da, bölünmüş konuşmalar, konunun bir bütünlük içinde ele alınmasını engellemişti. Üstelik doğaüstü konular uzmanının araya girmelerinden bıkmıştı. Eliyle fizikçiyi konuşmaya davet etti.

Fizikçi: “Bakın, ben burada bir yöntemden bahsediyorum, bilimsel yöntem... Siz konuyu hiç ilgisi olmayan yerlere bağlayarak bağlamından koparıyorsunuz. Tabii ki biz bildiğimiz şeylere doğa, bilmediğimiz şeylere doğaüstü diyeceğiz ama siz bilimin boş bıraktığı yerleri kafanızın estiği gibi dolduramazsınız. Bir kere bilimin her şeye cevap vermek gibi bir iddiası yok, bilimin yolu zor ve çetindir. Bilim, düşünmeyi, sorgulamayı, deney yapmayı ve tekrar tekrar baştan almayı gerektirir. Bilim bedava değildir, emek ister. Doğada bedava diye bir şey yoktur. Bu yasayı anlamayan fiziği anlayamaz, fiziği anlamayan bilimi anlayamaz. Mantığın sınırları vardır, saçmalık ise sınırsızdır. Biz ölçülebilir şeylerle uğraşmak zorundayız, yoksa her şey birbirine karışır. Bir de size bir önerim var: Uzman olmadığınız konularda size yakışanı yapın, susun!”

Sunucu sordu: “Biraz önce bilimsel bütünlük dediniz, lütfen onu açıklar mısınız?”

Fizikçi: “Bilimsel bütünlük, bilimin etiği ile ilgilidir. Bilim mesleki kurallara uygun bir şekilde uygulanmalıdır ve suiistimal edilemez. Bilim tahrif edilemez veya kişisel çıkarlar için saptırılamaz. Bu yüzden bilimle uğraşacak kişi ahlaklı olmalı ve bu yasaları içselleştirmelidir. Öyle oldubittiye gelmez bu işler. Bilmiyorum, gazeteci arkadaşın bu şahsın kimliği hakkında bir bilgisi var mı? Varsa lütfen bizi aydınlatsın.”

Sıra dışı konuları yazan gazeteci uzun süre sessizlikten sonra tekrar konuştu: “Kendisini tanımıyorum, kimseye kimliğini açıklamamış. Gizemli olmayı tercih etmiş. Sadece şapkalı, sakallı bir adam olduğu ve trende iddialı uygulamalar yaptığı söylentiler arasında. Ben burada bir ilave daha yapmak istiyorum. Yıllarca bu tür haberlerle uğraştım. Sıra dışı özelliği olan kişileri üç gruba ayırabiliyorum. Birinci grup, iddialarını ispat etmekte yetersiz kalan ve çürütülen. İkinci grup, iddialarını söylentiler ile yayan ancak hiçbir zaman bunları sorgulamaya açmayan. Üçüncü grup, hiç ortada görünmeyen, belki de hiç var olmayan ve daha çok şehir efsanesi olan türden.”

Sunucu sordu: “Madem öyle, bunlar toplumu nasıl ikna edebiliyor? Nasıl toplumda karşılık bulabiliyor?”

Gazeteci: “İkna... İnsanların ihtiyaçları var. Bu ihtiyaçları karşıladığınızda onlar size inanır.”

Sunucu tam, “Bir mola verelim” demişken doğaüstü konular uzmanı araya girdi: “Bir şey söyleyeceğim. Fizikçi bey saçmalık sınırsız gibi bir laf etti, o laf bana mı? Biz sınırsız bir güçle uğraşıyoruz, bunun neresi saçmalık? Siz bilmiyorsanız, siz anlamıyorsanız bu bizim suçumuz değildir. İkincisi, gazeteci arkadaş dedi ki bunlar üç sınıf, ben kendimi bilirim, bu sınıflandırmaya hiç girmiyorum. Anlamadığınız bilmediğiniz bir gücü sınıflandıramazsınız... Fizikçi bey ne dedi: Mantık sınırlıdır! Evet, siz de haddinizi bilmelisiniz! Ben bu şekilde burada oturup sessiz kalamam! Bu program amacına ulaşmıştır ve ben burayı şimdi terk edeceğim. Halkımız gerçekleri duydu, siz durduramazsınız, halk yarın daha büyük bir ilgiyle takip edecektir. Biz gücümüzü halktan alırız, ikna ettiğimiz için değil, hakikat bizim yanımızda olduğu için.”

Ve sonra programı terk etti. Sunucu araya gitti, doğaüstü konular uzmanını sakinleştirmeye çalıştıysa da netice alamadı.

Aradan sonra program devam etti. Sunucu fizikçiye söz vermeden önce kısa bir açıklama yaptı: “Sayın seyirciler, herkesin gözü önünde, her defasında kendisine söz verdiğimiz halde kendisinin pek çok kez başkalarının sözünü nasıl kestiğini, programın bütünlüğünü bozduğunu, kendi iddialarını ısrarla tekrar ederek hep haklı çıkmaya çalıştığını gördük. Ben şahsen böyle bir program hayal etmemiştim. Demek ki hayat beklediğimiz gibi değil, olduğu gibidir. Hem sayın fizikçiden hem de sayın gazeteci arkadaşımızdan birer kısa açıklama alıp programı sonlandıracağız.”

Fizikçi söz aldı: “Hanımefendi, ben de çok üzgünüm, böyle olmasını istemezdim. Hiçbir şey beğenmeyen ve kafasının dikine giden birine bir şey anlatmak zordur. Başta söylediğimi tekrar ederek bitirmek isterim: İki kilogramlık bir ağırlık üzerine yirmi yazınca yirmi kilogram olmaz. Fizik yasaları bizim algımızdan bağımsızdır. Ha... Bir de gerçeğin, kendisinin veya onun gibi düşünenlerin yanında olduğunu söyledi. Gerçek bize gelmeyecek, biz gerçeğe gideceğiz... Konuşmaları gerçekler ile örtüşmüyor. Kesin konuşunca kesin olmuyor... Eğri cetvel doğru çizmez... Öğrenmeli artık!”

Gazeteci fizikçinin konuşmasının bitmesini bekledi ve o da son sözlerini söyledi: “Benim sınıflandırma hatalı olabilir, nerede yanlış yaptığımı açıklasaydı açık yüreklilikle dinlemek isterdim. Ama oyunbozanlık yapıp burayı terk etti. Kendisi açıkladığım ikinci gruba girmektedir, yani iddialarını söylentiler ile yayan ancak hiçbir zaman bunları sorgulamaya açmayan grup... Yıllarca bu konularla uğraştım, çoğunda hayal kırıklığı yaşadım, ancak bu son olay biraz farklı gibi görünüyor çünkü olaya maruz kalanlar şapkalı adamın çok üstün yeteneklere sahip olduğunu iddia etmektedir. Burada değerli bilim insanları sayın fizikçinin dediği gibi araştırarak, deneyerek ve sorgulayarak bu işin gerçeğini ortaya koyacaklar. Sonuçta burada aydınlanmaya değer türden bir iddia söz konusudur.”

Sunucu önündeki kâğıtları toparladı ve “Her iki konuğuma da teşekkür ederim” dedi. “Biz de toplumun dikkatini çekmeyi ve bu konuda insanları aydınlatmaya çalıştık. Anlaşılan bu konu gündemimizde daha uzun süre kalacak! Hepinize iyi akşamlar dilerim, esen kalın... Bir dahaki programda görüşmek üzere.”

Program çıkışı sunucu hem fizikçiye hem de sıra dışı yazılar yazan gazeteciye teşekkür etti. Fizikçi, “Keşke doğaüstü konular uzmanı programı terk etmeseydi, tartışmayı bu şekilde sabote etmesi sonuçları değiştirmiyor. Gerçek bizim tavrımıza göre değişmiyor” dedi.

Gazeteci koridorda yürürken cevap verdi: “Ciddiye almayın, onun böyle bir alışkanlığı var, o sizin gibi düşünüp bir sonuca varmak için gelmemişti, onun amacı dikkat çekmekti ve bunu başardı.” Sunucu kafasını onaylamak amacıyla salladı ve “Biz ne kadar programı bilimsel yapmak istesek de toplum uzun süre ciddi olarak bir şeyi dinleyemiyor, bir tür genel dikkat eksikliği var gibi... Sonuçta programa biraz heyecan katmak gerekir... Ben yıllardır programcılık yapıyorum, inanın ne zaman neticesiz, sonuçsuz, çekişmeli bir program yapsak ilgi artıyor; ne zaman düzgün, dengeli, sakin ve sonuç veren program yapsak izleyici sayısı azalıyor. Toplum tuhaf bir şekilde saçmalık izlemek istiyor!” dedi. Sonra herkes vedalaştı.

Ertesi gün sunucunun dediği gibi program dikkat çekmeyi başarmıştı. Toplum fizikçinin dediklerinden daha çok şapkalı adamın yeteneklerine odaklanmıştı. Herkes şu kanıya gelmek istiyordu: “Şapkalı adam hepimize faydalı olacaktır... Şapkalı adam aslında bir şans...”

İlgi artınca, yayıncı programı iki kere daha yayımladı. Bir hafta içinde birçok kişi televizyonu arayıp şapkalı adamın adresini sordu.

Aynı şekilde birçok kişi sıra dışı konuları ulusal gazetede yazan gazeteciye mektuplar yazıp şapkalı adam hakkında bilgi istedi. Gelen talepler dikkat çekiciydi: Şapkalı adamla bizi tanıştırabilir misiniz? Şapkalı adam hangi saatlerde trene biniyor? Hangi trende onu bulabiliriz? Şapkalı adama nasıl ulaşabiliriz? Tedavisi olmayan hastamız için lütfen yardım eder misiniz? Uzun süredir işsizim, şapkalı adam bana da para gönderebilir mi veya benim de cebime para koyabilir mi? Şapkalı adamı gördüğünüzde ona söyleseniz, bana da para var etse, ev ve araba almam gerekiyor. Benim düğün için paraya ihtiyacım var, şapkalı adam ile acilen görüşmem gerekiyor. Bunun gibi onlarca mektubu getiren postacı sonunda pes edip “Sayın gazeteci” dedi, “bakın kaç gündür ofisinize geliyorum. Ne yaptığınızı bilmiyorum ama bu zarfların kaç katı daha postanede, benim gücüm hepsini getirmeye yetmedi, lütfen yarın gelin postaneden kendiniz alın!” Gazeteci de şaşkındı.

Ertesi gün öğlen postaneye gidip mektupları aldı, yüze yakın mektup vardı. Onları açıp okuduktan sonra gördü ki mektuplar üç ana gruba ayrılıyordu. İlk grupta, çaresiz onlarca insan pek çok talepte bulunuyordu. Bazı mektupların içeriği daha değişikti, kendi yeteneklerinden söz edip farklı becerileri olduğunu anlatanlar vardı. Son grup, şapkalı adamı tanıdığını, gördüğünü yazanlardı. Gazetecinin ilgisini daha çok bu son grup mektuplar çekiyordu çünkü o aslında şapkalı adamın kim olduğunu ve yeteneklerinin kaynağını arıyordu. Bu yüzden, öncelikli olarak şapkalı adam hakkında bilgisi olduğunu iddia eden mektupları açıp inceliyordu. Gazeteci hem programdan aklında kalanlardan hem de mektup içeriklerinden etkilenerek yeni bir yazı kaleme aldı, yazı ertesi gün ulusal gazetede yayımlandı. Özetle şöyleydi:

ŞAPKALI ADAM GÜNDEM OLMAYA DEVAM EDİYOR

Geçen haftaki televizyon oturumunu hatırlayacaksınız. İzlemeyenlere şöyle bir özet aktarmak isterim; ben, doğaüstü konularda bir uzman ve bir fizikçi, şapkalı adam fenomenini ele aldık. Hatırlarsanız, insanlara karşılıksız yardım eden, bazı insanların ceplerinde yoktan para var eden, kimisinin kaybolmuş küpesini ortaya çıkaran, kimisinin bileziğini geri getiren bir şapkalı adam tartışmanın odağıydı. Kendisi ve kimliği hakkında pek az bilgiye sahibiz, şapkalı, sakallı, orta yaşlarda bir adam, kimseden para almıyor, ancak onunla görüşenlerin dertlerini çözüyor. Böylece halk arasında kısa sürede sempati ve ilgi toplamayı başardı. Şahsıma ve gazeteye gelen onlarca mektup var. Buradan bu yazı vesilesiyle herkese hatırlatmak isterim ki maalesef ben de kimliği ve adresi konusunda bilgi sahibi değilim. Kendisiyle hiç tanışmadık. Kim olduğunu, neden bunu yaptığını ve en önemlisi nasıl yaptığını bilmiyoruz, ancak eğer fikri olan veya bilgisi olan varsa lütfen benimle paylaşsın, kamuoyunu aydınlatmak isteriz. Televizyon programında izlediyseniz benim bu yazıyı kaleme alma sebebim bu olayların tekrar etmesi ve kendisi ile tanışan kişilerin büyük şaşkınlık yaşamasıydı.

Programa katılan doğaüstü konular uzmanı bu tarz yeteneklerin var olduğunu ve ona inanmamız gerektiğini anlatırken, fizik uzmanı her iddianın kanıtlanması gerektiğini ifade etti. Doğaüstü konular uzmanı kendisinin de doğaüstü yeteneklerinin olduğunu ancak çok önemli olduğu için açıklamayacağını söylemişti. Programın ilerleyen zamanında kendisi ani bir kararla programı terk etti.

Yıllarca sıra dışı konuları takip edip kaleme aldım, ancak şapkalı adam olayını diğerlerinden ayıran, hâlâ çözülmemiş olmasıdır. Eğer iddialar doğru ise bizim bilmediğimiz bir güç söz konusudur, eğer iddialar doğru değilse kabul edilebilir makul bir açıklama yapılması gerekir.

Şapkalı adam programı arayıp kendisini ve iddiasını açıklamadı. Şimdi toplum şunu merak ediyor: Hangi bilim dalı, hangi bilim insanları, hangi araçlar ve hangi yöntemleri kullanarak bu gizemi çözebilecek? Ya da çözebilecekler mi? Eğer böyle bir güç varsa bunun sınırları nedir veya nerede kullanılabilir? Eğer yoksa neden sıradan insanlar ısrarla bunu yaşadıklarını iddia ediyorlar? Sanırım önümüzdeki günler bu konu yine gündeme gelecektir. Önemli bir gelişme olduğunda siz değerli okurlar ile paylaşacağımdan kuşkunuz olmasın.

Bu yazı ve programın tekrar yayımlanması toplumun dikkatini çekmiş, halk arasında merak oluşmuştu. İnsanlar çeşitli ortamlarda şapkalı adam ve onun yeteneklerinden söz ediyorlardı. Yayıncı kuruluş bu atmosferi dikkatlice takip ediyor, başkalarının bu konuya el atmasını istemediği için daha iddialı ve daha kapsamlı yeni bir program yapmak istiyordu. Yayıncı bunun için hem eski misafirleri hem de yeni katılımcılar ile geniş tabanlı bir uzmanlar programının müjdesini verdi:

SAYIN SEYİRCİLER

Yoğun istek ve talep üzerine büyük beğeni toplayan son oturumumuzu devam ettiriyoruz. Bu defa daha geniş bir uzmanlar katılımıyla yarın gece karşınıza çıkıyoruz. Her biri alanında öncü olan uzmanlarımız, sizi koltuklarınızda tutacaktır, nefesinizi hapsedip gözünüzü ekrandan ayıramayacaksınız. İşte bu da bizim farkımız, özgün haberleri ilk size getirme onuru bize aittir. Şapkalı adam kimdir? Nerede yaşıyor? Neden bunları yapıyor? Gücü nereden geliyor? Hangi hastalıkları tedavi edebiliyor? Hepsi ve daha fazlası yarın bizimle…Ekrandan ayrılmayın.

O gün ve ertesi gün yoğun görüşme trafiği vardı, program yapımcıları hem eski konuşmacıları hem de yeni konuşmacıları davet edip organizasyon için çaba gösteriyordu. Zaman çok hızlı geçiyordu. Ertesi gün geldi çattı ve akşam televizyon stüdyosunda herkes yerini aldı.

Sonunda program başladı. Sunucu ellerini birleştirip konuşmaya başladı:

“Sayın seyirciler, programımıza hoş geldiniz. Sanırım herkes iki hafta önceki programımızı hatırlıyordur. Bildiğiniz gibi biz zaman zaman bu tür konuları gündeme getiriyoruz ama inanın böyle bir ilgiyi önceden çok az gördük. O günden beri binamıza onlarca mektup geldi, onlarca telefon çağrısı aldık, hatta programı birkaç kere tekrar yayımlamak zorunda kaldık. Biz de, bu kadar büyük bir ilgiye kayıtsız kalamadık, bu yüzden yeni bir program yapmaya karar verdik. Bugünkü programımızda birbirinden değerli konuklarımız var, her biri kendi alanında uzman ve kendini kanıtlamış kişiler. Soluksuz bir program izleyeceğinize garanti verebilirim, bu yüzden arkanıza yaslanın, hiçbir yere ayrılmayın, çünkü bu program kaderinizi değiştirebilir. Konu başlığını hatırlatmama gerek yok sanırım. Bir süredir gündem olan ve sırrını koruyan önemli bir gelişme var. Şapkalı, sakallı ve orta yaşlı bir adam, insanlara yardım ediyor, parası olmayanın cebinde yoktan para var ediyor, kiminin kaybolan eşyasını ortaya çıkarıyor, kimin ne derdi varsa şifa oluyor, üstelik hiçbir karşılık beklemeden... Kimse tam olarak kim olduğunu bilmiyor. Bir önceki programda canlı yayında çağrı yapmamıza rağmen programa bağlanıp bunları neden ve nasıl yaptığını açıklama gereği duymadı. Biz kendisine saygı duyuyoruz, belki şimdilik gerek görmüyordur ama bugün yine çağrımızı tekrar ediyoruz. Saygıdeğer gizemli kişi, eğer arzu ederseniz lütfen programımıza bağlanın, sizi ağırlamaktan ve toplum ile aranızda köprü kurmaktan büyük mutluluk duyacağız. Sizi herkes tanısın, ülke için bu kadar özel bir insanın varlığı büyük bir nimet değilse nedir? Bu akşam çok zengin bir kadro ile konuyu tekrar ele alacağız. Önce konuklarımı tanıtmak isterim. Sol tarafımda sıra dışı konuları yazan gazeteci arkadaşımız, fizik uzmanı ve tıp uzmanı. Sağ tarafta ise doğaüstü konular uzmanı, kozmik şifa uzmanı, magazin gazetecisi ve alternatif tıp uzmanı. Hepiniz hoş geldiniz.”

Konuklar da karşılık vererek selamlaştılar. Sunucu bir önceki programdaki geleneği bozmayarak sıra dışı konuları yazan gazeteciyle başladı. “Değerli meslektaşımız, lütfen bizi ilk defa dinleyenler ve diğer tüm izleyiciler için kısaca, şöyle iki dakikaya sığacak şekilde olayın özünü anlatır mısınız? Çünkü elimde çok başlık var, zamanı çok verimli kullanmamız gerekiyor.”

Gazeteci söz aldı: “Teşekkür ederim, aslında girişte siz konuyu özetlediniz. Burada ilginç olan birkaç husus var: Birincisi bu tür iddiaları olan çoğu kişi gösterişi sever ama şapkalı adam şimdilik ortada yok. İkincisi, bu tür güçleri olan kişiler para talep eder, şapkalı adam tam tersi para veriyor. Üçüncüsü, kendisi ile tanışanlar ısrarlı bir şekilde bunların gerçek olduğunu iddia ediyor ki bu da üzerinde durulması gereken bir neden. Ayrıca bizim çağrılarımıza kayıtsız kalıyor, bakın bizim gazeteye onlarca mektup geliyor, keza sizin kuruluşa da pek çok mektup geliyor, istese bize çok kolay ulaşabilir, meramını anlatabilir. Ama bu yolu seçmiyor, ya bizi ciddiye almıyor ya da çok büyük bir hedefi var. Tüm bunlar bir araya geldiğinde gizemin dozu da doğal olarak artıyor, zaten toplum meraklı, bu da o merakı artırıyor... İnanın bu olayın nereye evrileceğini, nasıl sonuçlanacağını herkes kadar ben de merak ediyorum...”

Sunucu teşekkür etti ve diğer tarafa döndü: “Sayın doğaüstü konular uzmanı, geçen programda talihsiz bir olay olmuştu, programı aniden terk etmiştiniz, lütfen sebebini açıklar mısınız? Ayrıca konu hakkında görüşlerinizi dinleyebilir miyiz?”

Doğaüstü konular uzmanı, “Evet” dedi, “biz ne yaptıysak halkımız için yaptık. Benim o günkü tepkim yüzde bin doğruydu çünkü ben toplumun hassasiyetlerini göz önüne alarak programı terk ettim. Vicdanlı herkes de aynısını yapardı. Toplumun geleceği bizim elimizde, biz bu tür özel insanları kızdırmamalıyız, onlara sahip çıkmalıyız. Ben o programda da söyledim, şimdi de söylüyorum, çözülemeyen dertleri onlar çözecek... Bakın, kanseri hekimler yıllarca çözemiyorlar, değil mi? Adam tek bir el hareketiyle enerji vererek çözüyor, doğru mu? Doğru... Evrensel enerjiyi alıp hasta insanlara aktaranlar var, bu muhteşem mucizeleri yaparken bazen kendilerinden geçiyorlar, daha ne yapsınlar! O kadar fedakâr ki bu insanlar, gittikleri her yerde sürekli dert çözüyorlar. Belki açlık, uykusuzluk çekiyorlar ama asla şikâyet etmiyorlar. Benim diyeceklerim çok ama hepsini şimdi söylersem toplumda büyük hareketlere yol açar...”

Sunucu araya girdi: “Sayın uzman, biraz açar mısınız, nasıl büyük hareketler?”

Doğaüstü konular uzmanı cevapladı: “Önce toplum hazırlanmalı, zamanı geldiğinde açıklayacağız.”

Sunucu dengeyi sağlamak için sol tarafına dönüp tıp uzmanı ile göz teması kurarak sordu: “Sayın tıp uzmanı, sanırım bir şey söylemek istiyorsunuz, tıpla ilgili bir açıklamanız olacaksa lütfen buyurun.”

Tıp uzmanı teşekkür ederek başladı: “Sayın sunucu, biliyorsunuz pek televizyona çıkıp konuşmayı seven biri değilimdir; ancak üzülerek ifade etmek isterim ki tıp en çok istismar edilen alanların başında geliyor. Tıp en eski mesleklerden biridir. İnsanoğlu başından beri ölümü çözümlemeye uğraşmıştır, bunun için batıl inançtan tutun, çeşitli ritüellere kadar, otlardan tutun, çeşitli iksirlere kadar, önüne ne çıktıysa, neden medet umduysa ona sarılıp ölümü yenmeye çalışmıştır. İşte ölüm ve insan arasında yer alan tıp bilimi bu açıdan çok önemli ve hassas bir yere sahiptir. Bu meziyet ve saygınlık pek çok kişinin dikkatini çekmiştir ve çoğu şarlatan tıbbın saygınlığını kullanarak kestirmeden kazanç elde etmeyi hedeflemişlerdir. Bu beş bin sene önce de vardı ve maalesef, bakın üzülerek söylüyorum maalesef, hâlâ dünyada bazı toplumlarda bu şarlatanların alıcısı vardır. Örneğin kanser... Demin, doğaüstü mü doğadışı mı uzmanı dedi ki kanseri tek hareketle tedavi eden varmış... Bunlar kulağa hoş gelse de tamamen gerçekdışı, tamamen! Neden?”

Tam o sırada doğaüstü konular uzmanı araya girdi: “Şarlatan sizsiniz! Bize hakaret edemezsiniz! Biz saygın insanlarız, biz neler başardık, neler!..”

Tıp uzmanı, “Pardon ama sürekli biz diyorsunuz, kim o biz? Kimlerdir bu biz?”

Doğaüstü konular uzmanı: “Bizim kim olduğumuzu herkes bilir, asıl siz kimsiniz?”

Tıp uzmanı: “Siz biz diye bir şey yok! Ben tıp okumuş bir vatandaşım, bunun akademik eğitimini almışım ve uygulayan biriyim. Sizin sürekli buyurgan diliniz, tepeden bakma yönteminiz ve ayrıca uzman olmadığınız alanlarda ahkâm kesmeniz çok tehlikeli. Bakın biz her gün hastanelerde bunu yaşıyoruz, sizin sınır tanımaz yaklaşımlarınız ve gerçekdışı açıklamalarınız –ki ben burada siz derken bu tarz iddiaları olan ve çeşitli gazetelerde ve yayın organlarında açıklama yapan kişileri kastediyorum– bizi hep zor durumda bırakıyor. Tıp bir bilimdir, çok ciddi bir mesleki eğitimi vardır ve insan canı ile uğraşır. Mesleğimizde ciddi sınırlar vardır, bir karar vermeden önce birçok elekten geçirilir. İnsanlara zarar vermek çok kolay. Ama bizim yeminimiz var, önce zarar vermememiz gerekir. Kanser gibi çok karmaşık bir hastalığı kanıt göstermeden tedavi ettik demeniz, tek hareketle kanseri yok etti gibi popülist ama tamamen gerçekdışı hayal ürünü ifadeleriniz insan sömürüsünden başka şey değildir.”

Doğaüstü konular uzmanı yerinde duramıyordu. Tam cevap verecekti ki sunucu ani bir hamle ile araya girdi: “Evet! Çok kritik bir noktadayız ama öncesinde çok kısa bir ara, sayın seyirciler hiçbir yere ayrılmayın, hemen burada buluşmak üzere!..”

Ara biter bitmez doğaüstü konular uzmanı el kaldırıp söz almak istedi, sunucu, “Zaten söz sırası sizde, buyurun dinliyoruz sizi” dedi.

Doğaüstü konular uzmanı başladı: “Hayal ürünü sizsiniz! Yıllarca aşı yaptınız çocuklara, ne oldu? Hiçbir şey... Şimdi biz ne diyoruz? Aşıya gerek yok. Peki aşı yapmayana bir şey oluyor mu? Olmuyor, demek ki aşı yapmakla yapmamak arasında fark yok! Siz tıpçıların yüz senede gidemediğiniz yolu biz bir dakikada gidiyoruz, evren, kuantum, frekans, enerji, titreşim, çekim yasası hepsi bizim yanımızda! Buradan sesleniyorum, o kadar pahalı tedavilere para harcamayın, bize gelin, biz size daha iyi geliriz...”

Fizikçi dayanamadı, sunucudan izin alıp konuştu: “Siz sürekli fiziğin bulduğu kelimeleri kullanarak fiziği küçümsemeye çalışıyorsunuz. Siz teknoloji kullanıp teknolojiyi küçümsüyorsunuz. Siz bilimin tüm kazanımlarını kullanıp bilimi reddediyorsunuz. Siz aslında bilim yapmıyorsunuz, siz bilime öykünüyorsunuz, siz bilim insanlarının itibarını emek vermeden kazanmak istiyorsunuz! Sizin derdiniz etiket, şan şöhret!..”

Doğaüstü konular uzmanı güldü: “Haha... haha... Hiç güleceğim yoktu! Ben zaten ünlüyüm, siz yokken biz vardık, etiketi halk bize verdi, halk bizi destekliyor, her gün daha çok kişi bize saygı gösteriyor, sizin önerdiğiniz o uzun yollardan gitmeye hiç gerek yok, biz yolları kısalttık. Biz çözümüz. Bize gelen kazanacaktır, çünkü sizin bilmediğiniz güçler var bizde.”

Sunucu şifacıya dönüp sordu: “Sayın şifacı, lütfen görüşlerinizi bizimle paylaşır mısınız?” Şifacı düzeltme yaptı: “Kozmik şifacı... Ben şifacı değilim ben kozmik şifacıyım.”

Sunucu özür diledi ve buyurun anlamına gelen el işaretiyle devam etmesini istedi. Kozmik şifacı başladı: “Ben çok konuşmayı sevmem, eylem adamıyım, bizi bilen bilir. Ben ülkedeki tek kozmik şifacıyım, dünyada da benzerim yoktur. Yaptığım öğrenilemez, taklit edilemez, bozulamaz. İyileşen hastalarım buna şahittir. Karşıda oturan tıp uzmanı bir şeyler söyledi, tam duyamadım, anlayamadım ama tek bir şey söyleyeceğim: Benim tedavi merkezime kimler geliyor kimler, gelenler arasında doktor da var profesör de... Lüks arabalar geliyor, zenginler geliyor, neden? Çünkü doğru adres biziz. Kozmik diyorsam kozmiktir. Ben doğmadan bu çocuk değişiktir demişler zaten. En az bin teknik bilirim. Burada anlatmaya kalkarsam tüm bu cihazlar yanar, kısa devre yapar, yayın kesilir! Bu yüzden diyorum ki bizi kıskanmayın, kozmik şifaya gelin, şifayı bulun.”

Tıp uzmanı gülümsüyordu ama gergindi. Söz almak istedi ama sunucu bu kez alternatif tıp uzmanına döndü: “Sayın alternatif tıp uzmanı, her iki taraf tıbbın gücü ve özellikleri ile ilgili görüşlerini bildirdi, siz ne düşünüyorsunuz?”

Alternatif tıp uzmanı konuştu: “Tıp kötü değil ama eksiktir, alternatif tıp olmadan tamamlanamaz. Biz tıbba yardım etmek için geldik çünkü tıp bir çıkmaz sokak, bir çaresizlik içindedir. Pek çok hastalığın tedavisini bilmiyor ki biz bunu rahatlıkla çözebiliyoruz, bunları yapacak bilgi ve birikime sahibiz. Biz buna talibiz, alternatif tıbba güvenin, o zaman göreceksiniz büyük gelişmeler olacaktır. Bakın bizde sulandırma tedavisi vardır, biz bin kere sulandırırız, o zaman da etki bin kere artar, ölümden başka her hastalığı tedavi ettik. Biz bütünden yanayız, her şeye açığız, herkes gelsin diyoruz. Bu tıpçı arkadaşlar da bize gelirse kapımız açık, onlara da yol gösteririz. Biz gücümüzü halktan alıyoruz!”

Tıp uzmanı dayanamadı ve sunucudan konuşma hakkı istedi. Sunucu, “Çok kısa ise buyurun” dedi.

Tıp uzmanı, “Siz gücünüzü halktan almıyorsunuz” dedi. “Siz gücünüzü cehaletten alıyorsunuz. Yaptıklarınız hem yasalara aykırı hem bilime aykırı! Sizin ne teşhis ne tedavi etme yetkiniz var ne de bilgi birikiminiz var. İşiniz gücünüz laf ebeliği, şirin gözükerek göz boyamak!.. Dünyadan haberiniz yok, kaç kişi sizin bu şarlatanlıklarınıza maruz kaldı, kaç kişi zaman ve para kaybetti, haberiniz yok, olsa da işinize gelmediği için görmezden gelirsiniz! Meydanı boş buldunuz, ağzınıza geleni söylüyorsunuz, ben sizin görüşlerinizi çok tehlikeli ve zararlı buluyorum. Siz bilim yapmıyorsunuz, siz bilimi kendi çıkarlarınız için istismar ediyorsunuz.”

Sunucu araya girdi: “Sayın tıp uzmanı, hassasiyetinizi anlıyorum ama biz burada adil bir yayın yapıyoruz. Her iki tarafın da görüşlerine saygı göstermeliyiz. Onların görüşü size aykırı gelebilir ama biz yayıncı kuruluş olarak onların da sesini duyurmak zorundayız.”

Tıp uzmanı cevap verdi: “Sayın sunucu, yanılıyorsunuz, ikisi aynı şey değildir. İfade özgürlüğü, saçmalama özgürlüğü değildir.”

Sunucu tekrar araya girdi ve magazin gazetecisine sözü bıraktı. Magazin gazetecisi, “Sayın sunucu, sayın misafirler, sayın seyirciler, bizi izleyen takip eden herkese teşekkür ederim” dedi. “Gördüğünüz gibi büyük bir sabırla sıramı bekledim, kimseye müdahale etmedim, kimse de bana müdahale etmesin. Sizin sol tarafınızda oturan fizik uzmanını, tıp uzmanını ve gazeteci beyi dinledim. Benim tarafımda oturan kozmik şifacıyı ve alternatif tıpçıyı da dinledim. Ben magazin gazeteciliği yapıyorum ve rahatlıkla söyleyebilirim ki toplum bizim tarafı daha haklı buluyordur; çünkü biz gazetenin tirajına bakıyoruz, ne zaman bu konuları yazsak toplumda büyük bir talep var. Bakın biz yıllar önce kanseri iki günde tedavi eden yöntemi haber yapmıştık ki o haber benim fikrimdi, çok ciddi satış rakamına ulaştık, kaç kere baskı yaptık. Çünkü ben iyi haberden anlarım. Burada tarihi bir şey söyleyeceğim, şapkalı adam da bizim tarafımızdadır ve onun da niyeti tahmin ediyorum ki halk sağlığıdır. Tıp uzmanı beyin öfkesi tıbbın yetersizliğinden geliyor, diğer taraftan fizik uzmanı beyin anlattıklarını pek kıymetli bulmadım, ben şahsen fiziğin gündelik hayatta işe yaradığını görmedim. Lisede okurken de fizik ve matematikle aram iyi değildi. Karşı tarafta oturan gazeteci arkadaş da pek kayda değer bir bilgi vermedi. Bu işler tutku işidir; şapkalı adam bizi izliyorsa bizim tarafımızı tutacaktır. Ben zaten dergide kendisiyle ilgili bir yazı yazacağım. Bizi güzel günler bekliyor, bol bol konuşulacak konu çıkacaktır, karşı tarafa tavsiyem, bizi kıskanmayı bırakın. Toplum kaç tane fizik kitabı okumuş, kaç tane kozmik şifa kitabı, ben buna bakarım! Kozmik şifa, alternatif tıp çok okunuyorsa talep vardır, talep varsa arz da olacaktır. Biz kartopu gibi büyüyoruz, kimse durduramaz, hizmet etmeye devam edeceğiz. Ben şu anda eminim ki televizyon başında oturan hemen herkes yarın benim yeni yazımı okuyacaktır. Dünya değişiyor ve bizden yana değişiyor. Ben faydaya bakarım, bizim işimiz faydalı mı? Evet! Fazlasıyla faydalı, o zaman önümüzde engel yoktur. Halk bizi ite ite yükseklere çıkartacaktır. Şapkalı adama da teşekkür ediyorum, mucizeler yaratmaya devam etsin, o yaptıkça pek çok şey yıkılacaktır.”

Sunucu tekrar bir mola duyurusu yaparak seyircilerden ekrandan ayrılmamalarını istedi.

Yaklaşık yarım saat sonra programın üçüncü oturumu başladı. Sunucu, “Sayın seyirciler yayınımıza tekrar hoş geldiniz” dedi. “Aşırı ilginiz bizi çok mutlu etti, biz de tarafsız yayıncılığımıza sizden aldığımız güçle devam edeceğiz. Arada sayın fizikçi ısrarla söz alma talebinde bulunmuştu, kendisini dinleyelim, buyurun.”

Fizikçi teşekkür anlamında kafasını salladı: “Sayın sunucu, ben fizikle uğraşıyorum, bu programda fark ettiğim bazı konuları açıklamak istiyorum. Bilim yavaş çalışan bir etkinliktir, bazı soruları yanıtlamamız yıllar alır, hatta yüz yıllarca, bin yıllarca bizi uğraştıran sorular olmuştur. Örneğin nasıl uzaya çıkarız, bu çok ciddi bir soruydu ve biz bu soruyu ancak çözebildik. Bazı zorlu soruları yanıtlamak insan ömrüne sığmaz, birkaç kuşak uğraşılması gerekir. Yine tekrar ediyorum bilim her şeye cevap veremeyebilir ama bilimin boş bıraktığı yerleri çerçöple dolduramayız. Bilmediğimiz zaman bilmiyorum diyeceğiz. Magazin gazetecisi, fiziğin hiçbir faydası olmadığını söyledi. Oturduğunuz koltuk fizik yasalarına göre yapılmıştır, maddenin ve enerjinin olduğu her yerde fizik yasaları işler.”

Magazin gazetecisi araya girdi: “Ne alakası var?.. Koltuk koltuktur!”

Fizikçi sakince cevap verdi: “O koltuk sizin ağırlığınızı taşıyacak malzemeden yapılmıştır, bu fizik yasasıdır. O koltuk ortalama bir insanın oturma şekline göre tasarlanmıştır, bu da fizik yasasıdır. O koltuğun zeminde kaymaması gerekir, bu da yine fizik yasasıdır. O koltuğun rengi de fizik yasasıdır. O koltuğun ömrü de fizik yasasıdır. Lütfen konuşmalarımı anlamaya çalışın, ben size bir şey öğretmeye çalışıyorum...

Magazin gazetecisi öfkelendi: “Hangi yetkiye dayanarak bir şey öğretmeye çalışıyorsunuz? Siz çok oluyorsunuz! Siz kimsiniz? İşte, sayın sunucu, kıskançlık bu işte! Gördünüz, tahammül yok, biz burada gerçekleri söylerken konuyu sandalyeye bağladı! Enerji diyorsunuz... Bakın enerji uzmanı burada, yanımda. Kozmik şifacı da bir enerji uzmanı! Cesaretiniz varsa onunla tartışınız.”

Sunucu fizikçiye dönüp sordu: “Sayın fizikçi, cevabınız nedir?”

Fizikçi devam etti: “Benim amacım burada hocalık yapmak değildir. Ben bir şeyin fark edilmesini istiyorum. Enerji derken ölçülebilir bir enerjiden bahsediyorum. Her enerji türünün bir birimi vardır. Isı farklı, güç farklı, rüzgâr farklı, ağırlık farklı, mesafe farklı birimler içerir. Şimdi soruyorum kozmik şifacı hangi enerji türünün uzmanıdır ve bahsettiği enerjinin birimi nedir?”

Şifacı biraz duraksadıktan sonra konuştu: “Siz benim muhatabım değilsiniz, sorunuza cevap vermek zorunda değilim, burası üniversite değildir, biz de sizin öğrenciniz değiliz. Benim uğraştığım enerjilerin bir tanesi sizin tüm enerjilerinizi yer yutar, sizin ölçemeyeceğiniz enerjilerle meşgulüz... Sayın sunucu, ben mikrofonumu çıkarmak istiyorum. Ben çok saygın biriyim, bana kimse soru soramaz, bu programı terk edeceğim. Yalnız mikrofonu çıkarmadan son bir şey söylemek istiyorum, tüm sevgili halkımı tedavi merkezime bekliyorum...”

Sunucu, “Lütfen sayın kozmik şifacı, ayrılmayın! Yanlış bir anlaşılma oldu, fizikçi sanırım soruyu ortaya sordu, size değil.”

Kozmik şifacı dinlemedi ve programdan ayrıldı. Sunucu o ayrılırken fizikçiye dönüp, “Sizce hoş oldu mu? Gerek var mıydı buna?” diye sordu.

Fizikçi cevap verdi: “Sayın sunucu, bu tip insanlar işine geleni görüp işine gelmeyeni görmeyen tiplerdir. Onların toplumsal bilim algısına verdiği zararı telafi etmek kolay iş değildir. Bilim değişime açıktır ama o değişim laf ebeliği ile değil, bilimsel yöntem kullanarak, emek sonucu gelir. Bilim yapmakla, bilimsel yöntemi bilmekle, bilim jargonunu kullanmak çok farklı şeyler. Hem kozmik şifacı hem öteki tıp uzmanı hem maalesef magazin gazetecisi bilimin tanımını bilmiyorlar. Sanırım cahil cesaretleri de buradan geliyor, yoksa bu kadar pervasızca konuşmazlardı. Tamamen doğru konuşan birini anlamak kolaydır, tamamen yanlış konuşan birini de anlamak kolaydır; ama doğrular ile yanlışları birbirine karıştıran birini anlamak her zaman kolay değildir. Burada bu akşam gördüğümüz de tam olarak budur. Bilgileri sürekli yaralayan bir zihniyetle karşı karşıyayız. Üstünkörü bir yaklaşım var, özen yok. Çok üzüldüm... Kendimizi de eleştiriyorum, neden biz topluma bilimi yeterince anlatamadık diye. Bakın programı terk eden kozmik şifacı dedi ki bize üniversite mezunları geliyor. Biz üniversite öğrencilerine bilimsel yöntemi öğretmeden onları mezun ediyorsak, ciddi şekilde özeleştiri yapmamız gerek. Bugün öğrendiğim bir şey varsa o da toplumun bilim algısının bilimin kendisi kadar önemli bir konu olduğudur.”

O sırada magazin gazetecisi araya girdi: “Sayın sunucu, bir şey yapacak mısınız, yapmayacak mısınız?”

Sunucu önündeki notları topladı ve ekrana baktı: “Sayın seyirciler yine harika bir programın sonuna geldik, en kısa zamanda tekrar buluşma dileğiyle hoşça kalın.”

Magazin gazetecisi seslendi: “Biz kazanacağız!” Tıp uzmanı cevap verdi: “İşiniz gücünüz duygu sömürüsü...” Alternatif tıpçı: “Sizin tedavi edemediklerinizi biz tedavi ediyoruz, buna tahammülünüz yok.” Tıp uzmanı alternatif tıpçıya cevap verdi: “Siz bilim insanı değilsiniz, siz film insanısınız. Tedavi kelimesinin anlamını bile bilmiyorsunuz... Ciddi bir hastalık ortaya çıkınca bunların hepsi önce kaybolur, sonra tekrar arkadan milleti dolandırmak için fırsat kollarlar... Aşıya bilmeden laf atıyorsunuz, aşılar milyonlarca insanın hayatını kurtardı ama bunu bilmek için biraz okumak gerekir, şimdi reddediyorsunuz ama yarın öbür gün bir salgın olduğunda ilk aşı olmak isteyen de siz olacaksınız. Hatırlatırım!” Doğaüstü konular uzmanı gülümsüyordu, arkadan seslendi: “Bizim yükselişimizi hazmedemiyorsunuz, herkes bizden yana, bizi kimse durduramaz, bunların hepsi kıskançlık işareti... Kıskanıyorsunuz! Siz bilgiye doğru giderken bilgi bize geliyordu, dalgalar, enerjiler, frekanslar, hepsi bizden yana...”

Birkaç saniye sonra da yayıncı yayını kesti.

Ertesi gün sıra dışı konuları yazan gazeteci, köşesinde şöyle bir yazı yayımladı:

ŞAPKALI ADAM YOKLUĞUNDA TARTIŞMA

Sayın okuyucular, başlarda yerelde haber olsa da ulusal düzeyde haber olarak yayımladığım şapkalı adamla ilgili yazılarımı takip ediyorsunuz. Şapkalı adam, kimliği hâlâ gizemini koruyan ve iddialara göre yoktan para yaratan, kaybolan eşyaları geri getiren, hastalıkları aniden iyileştiren biri. Dün televizyonda şahsımın da yer aldığı programda taraflar konuyu ele aldı. Fizik ve tıp uzmanları konuya temkinli yaklaşırken, doğaüstü uzmanı, kozmik şifacı ve magazin gazetecisi iddialı bir şekilde şapkalı adamı sahiplendiler. Temel bilim yasalarının bile sorgulandığı tartışmada zaman zaman atışmalar oldu. Kim olduğu dahi bilinmeyen, kimliğini saklı tutmakta başarılı olan şapkalı adamın ne düşündüğü, kimi tuttuğu, bu gücünün nereden geldiği ve bunu nasıl uyguladığı hâlâ sır. Bu olayın aydınlanması için daha somut bilgiye ihtiyacımız var.

Değerli okuyuculardan ve takipçilerden ricam, söz konusu olayla ilgili ellerindeki bilgileri ve görüşlerini gazetemizin posta adresine iletmeleri. Şimdiden emeğiniz ve katkınız için teşekkür etmeyi borç bilirim.

Birkaç gün sonra magazin gazetecisinin yazdığı uzun yazının bir kısmı, şu şekildeydi:

ŞAPKALI ADAM, HOŞ GELDİN!

Şapkalı adam hoş geldin, seni çok bekledik ama sonunda geldin. Marifetlerin bizi şaşırtmadı, sana yakışanı yaptın. Birileri senin kibar, mütevazı, nazik karakterini kıskansa da halkın sevgisini kazandın. Karşılık beklemeden yaptığın iyilikler mutlaka karşılık bulacaktır. Biz açıkça senin tarafında olduğumuzu bildirmek isteriz. Geçen günkü televizyon programında bilimcilerin nasıl çaresiz kaldığına, bizim nasıl yükseldiğimize, verdiğimiz yanıtlar karşısında nasıl şaşkına döndüklerine şahit olduk. Onların bilgisinin bittiği yerde bizim bilgimiz başlar. Kozmik şifacı, alternatif tıpçı, doğaüstü konular uzmanı ve bendeniz, muhteşem cevaplarımızla bir çırpıda halkın sevgisini kazandık. Neden? Çünkü halk bilimsel oyalamalardan bıkmış. Buradan açıkça çağrıda bulunuyorum, pahalı tedavi yöntemlerine, çaresiz hastane köşelerine, parasızlığa isyan edeceğinize gelin şapkalı adamın çevresinde toplanalım, bilim bizi yıllarca oyaladı, artık yeter! Aradığımız uzakta değildir. Kısa ve pratik yol varken uzun yolu seçmek akıldışı değil de nedir? Şifa hemen geliyorsa yok mu diyeceğiz? Ücretsiz şifaya yok mu diyeceğiz? Mucizeye yok mu diyeceğiz?

Saygıdeğer şapkalı adamın bu talebimize olumlu yanıt vereceğini diliyorum, onun gücü hepimize yeter de artar. Burada, bizimle birlikte, birlik olalım ki büyüyelim.

Halk yanılmaz, halk bizi seçti, biz de halkı.

YAŞASIN ŞAPKALI ADAM!

Hem televizyondaki program hem gazetedeki görüş hem de magazin dergisindeki yazı toplumda bir merakı tetiklemişti. Bu türden haberleri takip eden ve pek çok maddi, manevi sorunu olan insanlara umut doğmuştu. Toplum çağrılara kayıtsız kalmamıştı. Birçok gelişme yaşanıyordu. İlk olay merkez hastanesinde oldu. Kronik bir hastanın yakınları hastayı yoğun bakımdan alıp tren istasyonuna taşımak istedi. Hasta yakınları hastayı trene bindirip şapkalı adama tedavi ettirmek istiyordu. Hem hastane yetkilileri hem de hastadan sorumlu hekim bunun çok sakıncalı olduğunu söylese de hasta yakınları ikna olmak istemiyordu. Diğer taraftan şapkalı adamın yoktan para var ettiğini ve karşılaştığı insanların cebine para koyduğunu duyan onlarca muhtaç insan tren garına akın etmişti. Tren biletleri tükense de karaborsada birkaç katına bilet bulmak mümkündü. Bir şehirde adı “Şapkalı Otel” olan ve pek ilgi görmeyen mekân dedikodular sonucu yoğun uğrak yeri olmuştu. Dedikodulara göre şapkalı adam bu otele uğruyordu. Oteli işletenler aşırı ilgiden fazlasıyla memnun olunca otelin adını “Şapkalı Otel”den “Şapkalı Adam Oteli”ne çevirmeye karar verdiler. Dedikoduları kimin çıkardığı meçhuldü ama otel gelirleri epey artmıştı. Otelin içinde ve önünde, otel sahibi ile samimiyet kurup şapkalı adama ulaşmak isteyen onlarca insan toplanmıştı.

Diğer taraftan bir matbaa, yüzü gözükmeyen şapkalı ve sakallı bir adamın tasvir edildiği binlerce kartpostal basıp dağıtıyordu. İşportacılar her köşede bu kartpostalları satıyordu. Kartpostalların tükenmesi uzun sürmedi, matbaa bu defa hem kartpostalın farklı ebatlarını hem de kaliteli baskılarını çıkarmaya başladı. Neredeyse her eve bir şapkalı adam kartpostalı girmişti.

Şapkalı adam toplum için umut olmuştu, sokakta her görüşmede mutlaka şapkalı adamın lafı geçiyordu. İnsanlar şapkalı adamın marifetlerinden, ne kadar kibar, alçakgönüllü, yardımsever ve fedakâr olduğundan söz ediyordu. Anlatılan hikâyelerin sonu gelmiyordu. Kimisi onlarca kişiyi kurtardığını, kimisi istediğinde tek hareketle milyonlarca insanı kurtarabileceğini anlatıyordu. Çoğu kişi her an şapkalı adamla göz göze gelmeyi arzu ediyordu. Şapkalı adam hep trende görüldüğü için tren yolları inanılmaz bir ilgi görüyordu. Vagonlar dolup taşıyordu. İstasyonlarda, kuru kalabalık izdiham yaratıyordu. Tren yollarının gelirinde büyük artış olsa da kargaşa ile baş etmekte çaresiz kalmışlardı.

Çeşitli dedikodular vardı. Kimisi şapkalı adamın kendisine yardım ettiğini, kimisi şapkalı adamla yakında buluşacağının içine doğduğunu anlatıyordu. Kimisi şapkalı adamın şu istasyonda görüldüğünü söylüyordu. Kimisi şapkalı adamın şu saatlerde trene bindiğini anlatıyordu.

Hem gazeteyi hem dergiyi sürekli arayanlar oluyordu. Gazeteye onlarca mektup geliyordu. Sıra dışı haberler yazan gazeteci bu aşırı ilgiye alışık değildi. Yine de magazin dergisi daha çok ilgi görmeye başlamıştı. Gazete iki baskı daha yaparken magazin dergisi kat be kat fazla basmaya başlamıştı. Magazin gazetecisi her hafta pek çok iddia ve olaya yer veriyordu.

Artık televizyon, radyo, gazete ve dergilerde birinci gündem şapkalı adamdı. Röportajlarda, şapkalı adamla ilgili söyleyeceği olan kişiler öne çıkıyordu. Bir vatandaş şapkalı adamın kendisine yardım ettiğini ve bundan çok mutlu olduğunu dile getiriyordu, diğer bir vatandaş şapkalı adamı rüyasında gördüğünü anlatıyordu...

Televizyonda neredeyse iki günde bir şapkalı adam konuşuluyordu. Yayınlarda artık şapkalı adamı eleştiren yoktu; ya eleştirenler davet edilmiyordu ya da eleştirenler katılmak istemiyordu. Oturum düzeni gitgide şapkalı adama hayranlıklarını dile getiren ve bunun için birbiriyle yarışan konuşmacıların eline geçmişti. Yayın saatlerinde sokaklar pek tenhaydı. İnsanlar yeni güne yeni umutlarla başlamak istiyordu ve televizyondaki görüşler bunu vaat ediyordu. Yayına bağlanma fırsatı olan görgü tanıkları şapkalı adamın marifetlerini ve özelliklerini teyit ediyordu. Muhalif kimse yoktu.

Diğer taraftan basılı yayınlarda da önemli gelişmeler vardı. Magazin gazetesi sıra dışı haberler veren gazeteyi çoktan geçmişti. Toplum daha tatmin edici, daha doygun, daha iddialı yazılar istiyordu. Toplum, “keşke”li, “ama”lı, “belki”li, arada kalmış varsayımlar istemiyordu, hemen sonuç istiyordu. Magazin gazetesi ve yazarı bu ihtiyaca karşılık verecek türden yazılar yayımlıyordu. Yazıları okurların talebi şekillendiriyordu. Yazan da memnundu, okuyan da.

Şapkalı adamı eleştirenler artık toplumun gözünde küçülmeye başlamıştı. Bir vatandaş röportajda şöyle dedi: “Bilmem hatırlar mısınız, başlangıçta bir fizikçi vardı, eleştiriyordu; sonra bir tıp uzmanı çıkardılar o da eleştirdi, bir de bir gazeteci vardı haber yapan, hangi tarafta olduğu belli değildi, ne oldu onlara? Hepsi elendi. Neden? Çünkü halk şapkalı adamın tarafını tuttu. İşte gerçek bu. Biz hepimiz şapkalı adamdan razıyız, onu çok seviyoruz, iyi ki insanlara yardım ediyor, neler yaptı, daha neler yapacak. Ben şahsen tanışmasam da çok büyük saygı duyuyorum ona... Bu çağda karşılık beklemeden iyilik yapan, hayat kurtaran, insanların cebine para koyan kimse kalmadı... Güneş gibi doğdu! Buradan televizyonculara sesleniyorum, şapkalı adamı üzecek kimseyi çıkarmayın, o hassas kalbi kırılırsa bize yazık olur, onca hastanın muhtacın vebali üstünüze kalır! Bizim yapacağımız bir şey varsa o da kayıtsız şartsız şapkalı adamı desteklemek... Eminim bunu karşılıksız bırakmayacak!.. Talih kuşu kafamıza kondu, kıymetini bilelim.”

Buna benzer yorumlar sürekli dile getiriliyordu. Radyoda, televizyonda, gazetede, sokakta ve evlerde bundan söz ediliyordu. Şapkalı adamın karşılıksız çözümleri toplumda büyük karşılık bulmuştu.

Şapkalı adamın ilginç çözümleri ve sessizliği, onu adeta gizli bir kahramana çevirmişti. Adı, yaşı, kimliği, nereden geldiği ve nerede yaşadığı hâlâ gizemini koruyordu. Hem sıra dışı konuları kaleme alan gazeteciye hem de son dönemde iddialı yazılar yazan magazin gazetecisine onlarca mektup geliyordu. Mektupların içeriği farklılık gösteriyordu. Sıra dışı konular yazan gazeteciye gelen mektuplar genellikle şapkalı adamı görenler, onunla yüzleşenler veya onun hakkında bilgi sahibi olanlardan, magazin gazetecisine gelen mektuplar ise ağırlıklı olarak hayranlık duyanlar, yardım isteyenler veya şapkalı adama ulaşmak isteyenlerden oluşuyordu.

Gündemi bu şekilde meşgul etmesi, kimilerinin işine gelirken kimilerine de sıkıntı yaratıyordu. Bunu ticari bir fırsat olarak görüp ürünler geliştirenler vardı. Şapkalı adamla ilgili sürekli konuşmak isteyen ve medyatik olanlar da vardı. Diğer taraftan hastaneler, hekimler, bilim insanları, farklı düşünen veya bu tarz sıra dışı olaylara kuşkucu bakanlar oluşan atmosferden rahatsızdı. Neredeyse her gün bir hastanede en azından bir hasta yakını yatalak hastasını alıp şapkalı adamın karşısına çıkarmak için hastane yetkilileri ile tartışıyordu. Toplumda oluşan inancın önüne geçmek mümkün değildi. İki televizyon programında bilimciler ağır eleştirilere maruz kalınca çekimser bir hava oluşmuştu. Kimse konumunu ve güvencesini riske sokmak istemiyordu. Toplumun genel algısına ters düşen bir görüş yalnızlaşmayı yanında getirebilirdi ve buna yanaşan yoktu. Kimse suya sabuna dokunmak istemiyordu. Konu adeta bir sel gibi önüne geleni kendine katıp daha güçlü şekilde ilerliyordu. Şapkalı adamın gölgesi, toplumu etkisi altına almaya yetmişti. İlginç olan hiç görmeden, hiç karşılaşmadan ona büyük inanç ve saygı duyan kitlelerin oluşuydu.

Bunlar olup biterken resmi makamlar ve yetkililer sessiz kalmaya devam ediyordu. Ta ki bir gün, şapkalı adamla tanışmış ve onun sıra dışı yeteneklerine şahit olmuş biri bir radyo programında söz almak isteyene dek. Programcı konuşmacıyı canlı yayına bağladı ve şapkalı adamla tanışma anını anlatmasını istedi. Konuşmacı heyecanlıydı:

“Ben... Ben vaktinizi almayacağım, daha sizlerin bu konudan haberi yokken ben bir tren yolculuğunda şapkalı adamla karşılaştım. Çok kibar biriydi ve bana yardım teklif etti. Benim de biraz paraya ihtiyacım vardı, istediğim miktarı sordu, sonra elimi cebime attığımda tam o kadar para çıktı. Çok etkilenmiştim. Hatta kendisine de çok teşekkür ettim ama sonra parayı benden geri aldı... Ben şikâyetçiyim... Neden... Madem geri alacaktı neden verdi? Neden?”

Tam o sırada programcı şaşkın bir şekilde araya girip toparlamaya çalıştı çünkü toplum sadece şapkalı adamı olumlayan ve onu öven görüşleri duymak istiyordu. Kimsenin karşıt bir görüşe tahammülü yoktu. Bu durumda radyo eleştiri alabilirdi, hatta programcı işinden olabilirdi. Bu yüzden panikleyerek konuşmacıyı hattan aldı, araya müzik parçası koydu. Şarkıdan sonra radyoyu arayan pek çok kişi hiçbir koşul altında şapkalı adamın aleyhindeki bir görüşe hoşgörü göstermeyeceklerini açıkladılar. Bazı dinleyiciler şapkalı adamı eleştiren konuşmacıyı ruh hastası olarak tanımlayıp akli dengesinin yerinde olmadığını dile getirdiler. Bu radyo programı sıra dışı konuları yazan gazetecinin gözünden kaçmamıştı. Bu konuyu gazete köşesine taşıyıp yetkililerden bir açıklama yapılmasını istedi. Ertesi gün gazeteye bir mektup geldi. Emniyet Müdürlüğünden gelen yazıda kısaca şu ifadeler yer alıyordu:

SAYIN YETKİLİ KİŞİ

Bir süredir toplumun gündemini meşgul eden şapkalı adam hadisesini yakından takip etmekteyiz. Toplumun huzur ve emniyeti önceliğimizdir. Bu konuya bağlı olarak çeşitli münferit olaylar hastanelerde, tren istasyonlarında ve benzer yerlerde gelişmiştir. Tarafımıza resmi bir şikâyet ulaştığı takdirde söz konusu şahıs ile ilgili gereken müdahale başlatılacaktır.

Gazeteci mektubu okudu, gelebilecek tepkileri de düşünerek köşesinde yayımladı. Bir süre sessizlik oldu. Birkaç gün sonra, televizyonda şapkalı adamın yeteneklerinin konuşulduğu programda konu radyodaki olaya geldi. Sunucu sordu: “Uzman arkadaşlar, biliyorsunuz geçenlerde biri bir radyoyu arayıp şapkalı adamın verdiği parayı geri aldığını açıklamıştı. O konu ile ilgili görüşünüz varsa izleyiciler dinleyebilir.”

Artık bu tarz programların müdavimi olan ve neredeyse iki günde bir ekranda görülen doğaüstü konular uzmanı söz aldı: “Şapkalı adamın başarısı doğal olarak birçok insanda büyük saygınlık kazandırsa da birkaç kişide kıskançlığa da yol açmıştır. Radyoya bağlanıp ileri geri konuşan kişi zaten ruh hastası biri, ciddiye alınacak bir tarafı yoktur. Bu tipler hep vardır, dikkat çekmek için tuhaf şeyler söyleyip ünlenmek isterler ama açıkça söylüyorum bu saatten sonra şapkalı adamı kimse durduramaz. Biz de şapkalı adamla ilgili bazı hazırlıklar içindeyiz. İlk fırsatta bir dernek kurup bu işi resmileştireceğiz. Sanatımızı en yüksek dereceden temsil eden şapkalı adama ne kadar teşekkür etsek azdır...”

Tam o sırada sunucu araya girdi ve “Pardon, şu anda hatta bir emniyet yetkilisi konu ile ilgili açıklama yapmak istiyor, lütfen canlı yayına bağlar mısınız?” dedi. Emniyet yetkilisi canlı yayına bağlandı ve konuşmaya başladı: “Sayın katılımcılar, sayın seyirciler, kıymetli zamanınızı almak istemeyiz ancak bir açıklama artık şart olmuştur. Biz de herkes gibi söz konusu şahısla ilgili gelişmeleri başından beri takip ediyoruz. Ancak bu konu ne kadar masum görünse de zaman içinde çeşitli taşkınlıklar ve burada açıklayamayacağımız gelişmeler olmuştur. Her zamanki gibi toplumun huzur ve emniyeti bizim önceliğimizdir. Belki bilirsiniz geçen hafta gazetede bir yazımız yayımlanmıştı. O yazıda herhangi resmi bir şikâyet olduğunda işlem yapacağımızı açıklamıştık. Şu anda artık elimizde resmi bir şikâyet dilekçesi vardır. İddiaların odağında olan şahısla ilgili uzman personelimiz gereken girişimlerde bulunacaktır. Dinlediğiniz için teşekkür ederim. İyi akşamlar.”

Sunucu şaşkın bir yüz ifadesiyle konuşmacılara baktı. Kimse başta söz almak istemedi ama birkaç saniye sonra doğaüstü konular uzmanı sessizliği bozdu: “Biz de emniyetimizi seviyoruz ama burada bir hata var. Şapkalı adamın iyi niyeti ve yardımseverliğinden kuşku duymak hiç ama hiç doğru değildir. Onu rahatsız edecek herhangi bir girişim binlerce hastayı ve yardıma muhtaç insanı doğrudan olumsuz etkileyecektir. Umarım korktuğum olmaz. Şapkalı adamı üzmemeliyiz... Asla! Hepimiz zarar görürüz! Ben açıkçası söylüyorum, şapkalı adam gücünün belki onda birini bile kullanmıyordur. Onun sadece önünü açmalıyız. Biz onu yargılayacak bilgi birikimine sahip değiliz. Bilim insanlarının nasıl nutkunun tutulduğunu tüm milletimiz gördü. Fizik yasalarını nasıl saniyeler içinde yok ettiğini gören onca insan yanılmış olamaz. Ben şahsen üzüldüm, şapkalı adama saygılarımı iletirim.”

Sunucu o akşam programı erken bitirdi.

Birkaç gün sonra bir foto muhabiri, kamuya flaş bir haber iletti, haberin özeti şuydu:

“İki sivil dedektif şapkalı adamın yerini tespit edip onu yakalamak üzere görev almışlar. Çok önemli ve ani gelişmeler olabilirmiş. Emniyet, gelişmeleri ilerleyen saatlerde açıklayacaktır.”

Haber kısa sürede yayıldı. Herkes bu gelişmeyi konuşuyordu. Şapkalı adam yakalanınca kimliği ortaya çıkacak mı? Pek çok soru cevap bulacak mı?.. Hastaları tedavi etmeye devam edecek mi? Muhtaçlara yardım etmeyi sürdürecek mi? Dedikodular başını almış gidiyordu ama gerçekleşmek üzere olan önemli bir olay vardı. İlk defa bir karşı girişim söz konusuydu.

Diğer taraftan hareket halindeki trende vagon sorumlusu dedektiflere şapkalı adamın olduğu kompartımanı gösterdi. İki dedektif sessizce yaklaşıp aniden içeri girdiler. Evet, şapkalı adam orada oturuyordu. İki dedektif önce birbirlerine sonra tekrar şapkalı adama baktılar. “Sen osun! O sensin!” dedi bir tanesi. Şapkalı adam kafasını onay anlamında salladı. Diğer dedektif “Seni yakaladık!” dedi. Şapkalı adam yine onay anlamında kafasını salladı. Dedektiflerden biri şapkalı adamın yanına, diğeri ise karşısına oturdu. Biri, “Çok ilginç” dedi. “Herkes sizinle tanışmak isterken, derdine çare bulmak isterken, siz burada yapayalnız oturuyorsunuz, kendi gözümüzle görmesek inanmazdık.” Şapkalı adam tebessüm etti ve sessizliğini korudu. Sakin ve kibar birine benziyordu.

Aslında dedektiflerin planı şapkalı adamı tutuklayıp dikkat çekmeden tenha bir peronda trenden indirip, halkın tepkisinden uzak, ivedilikle karakola götürmekti.

Karşıda oturan dedektif, “Sizin özel yetenekleriniz olduğunu söylüyorlar, bununla ilgili oldukça fazla hikâye var, herkes her yerde sizin becerilerinizi konuşuyor, bunların doğruluk payı var mı?” diye sordu. Şapkalı adam yüzünü göstermeye pek niyetli değildi, şapkası ve sakalı yüzünü kapatmaya yetiyordu. Yanındaki dedektif de söze girdi: “Evet, gerçekten merak ediyoruz, söylenenler doğru olabilir mi? Sonuçta biz de vatandaşız, merak ediyoruz.” Şapkalı adam onay anlamında kafasını salladı.

Karşıda oturan dedektif heyecanlandı, ellerini birleştirerek sordu: “Yani biz de bir şey istesek yapar mısınız?” Şapkalı adam “Olur” dedi. Dedektif tekrar sordu: “Ama biz size kelepçe takıp birazdan tutuklayacağız, ona rağmen mi?” Şapkalı adam cevap verdi: “Sorun değil, yardımcı olurum.”

Dedektifler heyecanlanmışlardı. Karşıdaki, “Benim boynumda yıllardır kronik ağrı var, fıtık olduğunu söylediler. Bir türlü kurtulamadım, iyileştirmeniz mümkün mü?” dedi. Şapkalı adam cevap verecekti ki diğer dedektif araya girdi: “Benim de bir ricam olacaktı, herhangi bir hastalığım yok ama ben yıllar önce görevde bir hırsızla boğuşurken babamdan yadigâr hasır kordonlu antik saatimi kaybetmiştim. Mümkünse o saati geri getirebilir misiniz?” Şapkalı adam “Tabii ki” dedi. Her iki dedektifin yüzlerinde gülümseme ile şaşkınlık arasında bir ifade vardı. Karşıdaki dedektif konuştu: “Çok iddialı şeyler duyduk... Şimdi gerçek olup olmadığını anlayacağız.” Tam o sırada şapkalı adam, “Lütfen kafanızı sağa sola çevirir misiniz?” dedi. Dedektif kafasını çevirince yüzünde şaşkın bir ifade oluştu. “Aaa... Aaa... İnanmıyorum... Olamaz! Boynum... Boynum iyileşmiş... Hayret! Bu gerçek olamaz! Bu nasıl bir iş!” Şapkalı adam gülümsedi ve yanındaki dedektife döndü: “Bileğinize bakar mısınız?” Yandaki dedektif henüz arkadaşının şaşkınlığını kavramaya çalışırken bileğini kaldırdı. Gördüğü şey karşısında bir süre dili tutuldu. Babasının hatırası olan saat geri gelmişti! Baktı, bir daha baktı, dokundu, evet gerçekti, babasının saati geri gelmişti, yıllar sonra imkânsız olduğunu düşündüğü şey gerçek olmuştu. Gözleri doldu. Meslektaşına seslendi: “Bak! Görüyor musun, babamın bana verdiği sarı hasır kordonlu saat... Bu imkânsız! Çok şaşkınım. Hayatımın en güzel anını yaşıyorum.”

İki dedektif şapkalı adama hayranlıklarını dile getirdiler. Karşıdaki dedektif daha kıdemliydi, önce o konuştu: “Sayın şapkalı adam, gerçek adınızı bilmiyorum, sanırım siz de pek konuşkan değilsiniz. Biz yıllarca suçluları yakaladık ama siz çok farklısınız, siz bir mucizesiniz, televizyonlarda sizi övenler az övmüş, biz bugün burada kendi gözümüzle sizin yeteneklerinizi gördük. Size ödüller, makamlar verilmeli, toplum sizin önünüzü açmalı, siz her şeyin en iyisini hak ediyorsunuz. Kusura bakmayın eğer size karşı bir saygısızlık yaptıysak... Şöyle yapalım, formalite gereği size kelepçe takalım, trenden indirelim, karakola gidince her şeyi komisere anlatırız, ortalık yatışınca da sizi serbest bırakırız, çünkü siz büyük bir hediyesiniz.” Diğer dedektif de “Evet” dedi. “Biz sizin lehinizde ifade veririz. Raporlara öyle girer. Eminiz karakoldakiler de sizinle tanışmaktan çok memnun olacaklar. Sizinle tanışmak büyük gurur... Halk sizi görmeden çok sevmiş, ne iyi etmiş! Biz işimiz gereği biraz kuşkuluyduk ama bu yaptığınız iyilikten sonra asla sizi yalnız bırakmayacağız!”

Şapkalı adam alçakgönüllü bir şekilde gülümseyip yanıtladı: “Teşekküre gerek yok, ben sadece sanatımı icra ediyorum. Derdiniz çözüldüyse ne mutlu bana, insanların mutluluğu dışında bir beklentim yok...”

Tren perona yaklaşıyordu, iki dedektifin yüzü gülüyordu. Konuştukları gibi şapkalı adama kelepçe takıp karakola götürmek için hazırlık yaptılar. Her şey yolundaydı. Kelepçeyi takarken adam zorluk çıkarmadı, kelepçenin görülmemesi için şapkalı adamın pardösüsünü ellerinin üstüne yerleştirdiler. Üçü sakin bir şekilde vagondan inip yürüdü. Karakola vardıklarında iki dedektif şapkalı adamı ortaya alıp komiserin odasına girdiler. Komiseri heyecanlı bir şekilde selamlayıp, ona müjdeli haberi verdiler: “Sayın komiserim, şapkalı adamı yakaladık, olanlara inanamayacaksınız... Çok güzel şeyler oldu! Size anlatacaklarımız var.” Komiser sessizce dinliyordu, birkaç saniye sonra sordu: “Hani şapkalı adam?” İki dedektif birbirlerine doğru dönünce şapkalı adamın ortalarında olmadığını gördüler. Büyük bir panik yaşadılar, odadan dışarı çıkıp sağa sola koştular, karakolun önüne çıktılar. Şapkalı adam yoktu... Kaybolmuştu... Adeta buharlaşmıştı... Ya da...Sanki yer yarılmış o da içine girmişti. İkisi de şaşkınlık ve hayretler içinde komiserin odasına döndüler. Komiser odasının önünde ayakta duruyordu. Yanında bir de foto muhabiri vardı... “Komiserim, biz adama kelepçe taktık, vagondan indirdik, karakola beraber girdik ama adam buharlaştı!..” Komiser, “Bu nasıl bir iş, buharlaştı ne demek? Benim odama girdiğinizde zaten yanınızda kimse yoktu” dedi. Kıdemli dedektif, “Ama biz karakola onunla beraber girdik” diye ısrar etti. Foto muhabiri hem fotoğraf çekip hem de küçük defterine kısa notlar alıyordu. Komiser, “Bir daha arayın binanın içini, didik didik arayın, buralarda bir yerde olmalı” dedi.

Hem dedektifler hem karakoldaki diğer personel kaç kere binanın altını üstüne getirse de hiçbir ize rastlayamadılar.

Foto muhabiri elindeki paha biçilmez haberi vakit kaybetmeden ulusal medyaya iletti:

İNANILMAZ GELİŞME!

ŞAPKALI ADAM KENDİNİ IŞINLADI!

İnanılmaz gelişmeler oluyor. Şapkalı adamın peşindeki iki dedektifin onu tutuklama girişimi hüsranla bitti. Bugün semt karakolunda inanılmaz olaylar oldu. İddiaya göre dedektifler şapkalı adamı karakola götürmeyi başarsa da şapkalı adam herkesin gözü önünde kendini yok etti. Bu defa gücünü başkaları için değil kendi için kullandı ve bir kez daha gündemin en baş köşesine oturmayı başardı...Anlaşılan bu şahsın becerisi bizim kavrayışımızın çok ötesinde. Şapkalı adam yine yapacağını yaptı. Gelişmeleri size aktarmaya devam edeceğiz.

Yer yerinden oynamıştı. Toplum büyük bir şok içindeydi. Televizyon sürekli akşam programı için tanıtım yapıyordu:

BU AKŞAM BAŞKA BİR AKŞAM OLACAK!

BU AKŞAM AYDINLIĞA GİDEN AKŞAM OLACAK!

BU AKŞAM YARINKİ GÜZEL GÜNÜN HABERCİSİ OLACAK!

Birbirinden uzman kıymetli konuşmacılarımız bu tarihi günü sizin için değerlendirecek. Tüm yaptıkları tahmin ve yorumlar doğru çıktı. Şapkalı adamı en iyi tanıyan, en iyi yorumlayan, en çok seven değerli uzmanlarımız bu akşam size bundan sonra neler olacağını anlatacak. Sakın bir yere ayrılmayın! Bu akşam sizin de kaderiniz değişecek!

ŞAPKALI GÜNDEMLER BU AKŞAM SAAT 21.00’DE

SAKIN KAÇIRMAYIN!

SONRA ÇOK PİŞMAN OLURSUNUZ!

Radyo sürekli tanıtım yapıyordu:

“MAGAZİN GAZETESİ YARIN HER ŞEYİ YAZACAKTIR!

YARIN BAYİNİZDEN MAGAZİN GAZETESİNİ ALMAYI UNUTMAYIN!”

Dedikodular almış başını gidiyordu. Emniyet sessizliğini koruyordu. Foto muhabirinin çalıştığı gazeteye telefon yağıyordu. Magazin gazetesi ertesi gün flaş baskı yapmak için hummalı hazırlık içindeydi. Sıra dışı konuları yazan gazeteci de bu hengâme içinde sağlıklı bilgilere ulaşıp konuyu gazete köşesine taşımak istiyordu.

Diğer taraftan tren istasyonunda büyük izdiham yaşanıyordu. Tren biletleri karaborsada yer yer yirmi katına satılıyordu. Hastanelerden de haberler geliyordu. Hastalarını trene bindirmek için insanlar adeta bir yarış içindeydiler. Hem tren görevlileri hem demiryolu yetkilileri bu kaosla nasıl başa çıkacaklarını bilemiyorlardı. Tren istasyonunda trenlerin dolduğuna dair, güvenlik tedbirlerine dair, kurallara uymakla ilgili sürekli anons yapılsa da kimsenin uyduğu yoktu. Millet sanki elbirliğiyle bugünü bekliyordu. Herkesin bir derdi vardı ve herkes o derdin artık nasıl çözüleceği konusunda umutluydu. Bu umut şapkalı adamdı.

Akşam yayın saati geldiğinde kimse sokakta kalmamıştı. Herkes televizyon başında o tarihi yayını bekliyordu...

Sonunda yayın saati geldi, sunucu ekrandaydı, heyecanlı bir sesle başladı: “Sayın seyirciler, bu akşamki programımıza hoş geldiniz, birazdan kıymetli konuşmacılarımız burada olacaklar ama öncesinde çok ufak bir ara, lütfen bir yere ayrılmayın. Sürprizler sizi bekliyor.”

Yayın başlamadan araya tanıtımlar girdi. Halk çaresiz onları izledi. Sonunda program başladı. Programın müdavimleri doğaüstü konular uzmanı, magazin gazetecisi, alternatif tıp uzmanı ve kozmik şifacının neşeleri yerindeydi.

Sunucu başladı: “Sayın seyirciler, sizi beklettiğimiz için özür dilerim ama beklediğinize değecek, göreceksiniz. Biliyorsunuz bugün çok önemli gelişmeler var, geçtiğimiz günlerde emniyet yetkilileri, hem ulusal bir gazeteye gönderdikleri mektupta hem de bizim canlı yayınımızda şapkalı adamla ilgili işlem yapabileceklerini ifade etmişlerdi. Nitekim bugün erken saatlerde iki dedektifin şapkalı adamın peşinde olduğunu açıklamışlardı. Biz de herkes gibi neler olacağını, şapkalı adamın kimliğini ve tepkisini merak ediyorduk. Ancak günün ilerleyen saatlerinde hiç kimsenin aklına bile gelmeyecek olağanüstü gelişmeler yaşandı. Önce şapkalı adamın yakalandığı haberi geldi, sonra şapkalı adamın karakolda kaybolduğu, adeta ışınlandığı haberi geldi. Biz de bu gelişmeler ışığında programımızın adını Şapkalı Gündemler olarak değiştirdik. Bunun halkımız tarafından çok sevileceğini umuyoruz. Ben lafı uzatmadan sözü uzmanlarımıza bırakıyorum. Sayın seyirciler, çaylarınızı yudumlarken muhteşem program başlıyor.”

Doğaüstü konular uzmanı bembeyaz bir takım elbise giymişti, gülümsedi ve başladı: “Sayın sunucu, sayın konuşmacılar, sayın seyirciler, bizi izleyen ve izlemeyen herkese selamlar olsun. Bugün tarihi bir gündür. Neden? Çünkü biz bunu önceden öngörmüştük, biz bunu önceden açıklamıştık, biz gereken uyarıları önceden yapmıştık. Biz ne demiştik hatırlayalım, şapkalı adama her türlü müdahale yanlış olacaktır! Neden? Çünkü hayatını, yeteneklerini ve emeğini insanların sorunlarını çözmeye vakfetmiş, üstelik karşılığında zerre kadar beklentisi olmayan bir zatın rahatsız edilmesi kabul edilebilir bir şey değildir. Biz ne dedik? Buradaki arkadaşlar çok iyi hatırlayacaklar, sayın seyirciler de hatırlayacaklar: Şapkalı adamı üzmemeliyiz! Asla! Yoksa hepimiz zarar görürüz... Şapkalı adam gücünün belki onda birini bile kullanmıyordur, onun sadece önünü açmalıyız, biz onu yargılayacak bilgi birikimine sahip değiliz... İşte, biz bunları bu ekrandan söyledik mi, söyledik. Herkes duydu mu, evet. Sonucu herkes gördü mü, evet gördü! Şapkalı adama müdahalenin sonucu ne oldu, adam kendini ışınladı. Kim bilir daha ne yetenekleri vardır. Ben demedim mi yeteneğinin onda biri bile değil... Biz bir şey diyorsak bir şey vardır. Buradan açıkça bir çağrıda bulunuyorum, sayın sunucu, hatırlarsanız bu ekranlardan yakında bazı müjdeli haberler vereceğimizi söylemiştik. İşte şimdi onu veriyorum...” Tam o sırada sunucu araya girdi: “Harikasınız, ama çok kısa bir ara... Birazdan burada olacağız.”

İzleyen herkesin yüreği ağzındaydı. Büyük küçük herkes şunu merak diyordu: “Şapkalı adam kızdı mı? Şapkalı adam iyilik yapmaya devam edecek mi? Şapkalı adam şimdi nerede?” Onlarca benzer soru herkesin aklını kurcalıyordu.

Uzun tanıtımlar bitmek bilmiyordu ama Şapkalı Gündemler sonunda tekrar başladı. Doğaüstü konular uzmanı yine söz aldı: “Evvvet... Gelelim müjdeli habere. Bu arada, molada televizyonu çok arayan oldu, onlara da yanıt vereceğim. Kimsenin endişesi olmasın, biz gerekeni yapacağız. Öncelikli olarak hazırlığını yaptığımız gelişmeyi açıklamak istiyorum. Bugün itibarıyla Şapkalı Adam Sevenler Derneği’nin resmen kurulduğunu müjdelemek istiyorum. Ben de Şapkalı Adam Sevenler Derneği yönetim kurulu başkanı olarak burada bulunuyorum...” Stüdyoda bulunanlar alkışladılar, herkes kalkıp uzmanın elini sıktı, o da tebrikleri kabul etti.

Sunucu “Muhteşem!” dedi. “Gerçekten eksikliği hissedilen bir kuruluş, dâhiyane bir fikir, siz olmasaydınız ne yapardık?.. Ne kadar akıllısınız! Eminim arkası gelecektir...”

Doğaüstü konular uzmanı devam etti: “Teşekkür ederim, evet bu derneğin birçok özelliği var. Öncelikli olarak bugün kurulmuş olması sayın şapkalı adama uzatılmış bir çiçektir. Ayrıca bu dernek halkımız ve şapkalı adam arasında bir köprü olacaktır. Diğer taraftan böyle bir resmi kuruluşun varlığı, şapkalı adamın haklarını korumak ve onun adını istismar edenlerin önüne geçmek için gereklidir. Bizde her şey açık olacaktır. İçimiz ne ise dışımız da odur. Bizim tek bir derdimiz var, o da hizmet etmek... Müsaadenizle buradan halkımıza seslenmek istiyorum, çok küçük bir aidat ile üye olabilecekleri gibi bizim dergiye de abone olmuş olacaklar. Diğer taraftan bağlantı kuracağım diğer kardeş kuruluşlardan aldıkları hizmetler için de indirimler öngörüyoruz.”

Sunucu tekrar araya girdi: “Ne gibi hizmetler? Ben bile şimdiden merak ettim... Beni lütfen ilk üye olarak kayıt eder misiniz? Böylece biz de tarihin bir parçası olalım! Bu arada eğer sayın şapkalı adam bizi izliyorsa veya yakınlarından biri izliyorsa kendisine derin saygılarımızı iletiriz. Keşke bir gün bizi arasa veya imkân olsa biz arasak, ne büyük bir onur olurdu...”

Doğaüstü konular uzmanı yanıtladı: “O da olacak, öteki de olacak, hepsi olacak... Hizmetlere gelince, bakın malumunuz Şapkalı Adam Oteli var... Biz dernek olarak yarın onlarla temasa geçip orada kalmak isteyen kıymetli üyelerimiz için indirim sözleşmesi imzalayacağız... Ayrıca bazı ürünler çıkacaktır, şimdilik sürpriz olsun, onlar için de sadece ama sadece bizim dernek üyeleri için özel avantajlar düşünüyoruz. Buradan halkımıza sesleniyorum, gelin birlik olalım, birlikten güç doğar, biz ne kadar büyürsek şapkalı adamın gönlünü de o kadar çabuk kazanırız. Ben Şapkalı Adam Sevenler Derneği başkanı olarak size sesleniyorum, bizim atacağımız bu adım binlerce belki yüzbinlerce insanın hayatını kurtaracak, bir o kadar insanın maddi sorunları çözülecek. Şapkalı adamın daha ne marifetleri var, bilemiyoruz. Bu yüzden ben diyorum ki biz buradan ne kadar güçlü bir mesaj gönderirsek öteki taraftan da çok güçlü bir yankı gelir. Adresi arkadaşlar birazdan ekrana verecekler, herkesi bekliyoruz. Ben şahsen büyük bir ilgi olacağını düşünüyorum. Yakında şubelerimiz de olacaktır. Bizi kimse durduramayacaktır, yolumuz açıktır. Saf, temiz insanlar oldukça, bizim sırtımız yere gelmez... Sayın sunucu, sizi de kıymetli diğer konuşmacıları da şimdiden derneğimize kayıt ettim bile... Tebrikler! Yakında bir yaka rozeti yapacağız, o rozetten size de takdim ederim.”

O sırada magazin gazetecisi araya girdi: “Bardak altı da yaparsanız çok iyi olur, insanlar çay içerken bardak altına çok bakar. Sizi herkes her yerde hatırlamalı. Sizin yaptığınız çok büyük bir fedakârlık. Benim içime doğdu, kesinlikle şapkalı adam bugünkü olayı görmezden gelecektir. Bize çok iyiliği dokunacağından kuşkum yok, başından beri ona inandık. Bakın herkes gördü, kim inandıysa kazandı. Bu arada bizim yarın çok özel bir baskımız yetişecek, bu yüzden ben programdan erken ayrılacağım. Yarın foto muhabiri ile yaptığımız özel röportaj ve daha fazlasını magazin dergimizde bulacaksınız. Bu arada madem siz bizi derneğe üye yaptınız, biz de sizin derneği dergimizde tanıtalım. Güç birlikten doğar demişler ne güzel demişler...”

Sunucu, “Hayret” dedi, “biz de foto muhabirine ulaşmaya çalıştık ama beceremedik. Siz hangi arada buluştunuz da röportaj yaptınız! Hızınıza yetişmek imkânsız.”

Diğer taraftan kozmik şifacı sunucunun ağzına bakıyordu, sunucu bunu fark edince ona döndü: “Evet, farkındayım, sizin de çok çok önemli tespitleriniz var ama öncesinde kısa bir ara... Sayın seyirciler sakın bir yere ayrılmayın çünkü sizin için kozmik haberlerimiz var! Birazdan buradayız!”

Tanıtımlar her zaman vardı, programcılar yayınların masraflarını karşılamak için bunun zorunlu olduğunu iddia ediyorlardı ancak bu defa tanıtımların süresi neredeyse programın süresini geçmiş durumdaydı. Televizyon yayını da tek taraflı bir yayın olduğu için izleyiciler çaresiz bekliyorlardı.

Sonunda tanıtımlar bitti ve program kaldığı yerden devam etti. Kozmik şifacı söz aldı: “Böyle kıymetli insanlarla bir arada olmak benim için büyük bir şeref... Evet, gerçekten tarihi bir gün yaşadık... Ben açıkçası bir itirafta bulunmak istiyorum. Bu olayın olacağını önceden biliyordum!”

Sunucu araya girdi: “Ciddi misiniz?”

Kozmik şifacı devam etti: “Evet çünkü yıldızların hareketi tuhaflaşmıştı ve gezegenlerin arka arkaya aynı sıraya girmesi çok büyük bir gücün ortaya çıkışının habercisiydi. Bunları anlamak çok karmaşık hesaplamalar ister ama ben değerli izleyiciler için onların anlayacağı dilden anlatıyorum. Zaten bununla benden başka kimse de ilgilenmez. Sonuçta ben bunu biliyordum ama söylemedim... Hatta sizin programda bile söylemedim farkındaysanız. Neden? Çünkü siz buna hazır değildiniz, siz deyince halkı kastediyorum, biz çok şey biliriz ama hepsini halka aktaramayız, halkın belli bir düzeye gelmesi gerekir. İşte bugün o gündür! Halkın tüm şüpheleri bertaraf edilmiştir, şapkalı adamın mutlak üstünlüğü kesinleşmiş, kıskananlar tarumar olmuştur. Nerede o çok bilmiş fizikçiler, tıpçılar, bilmem bilimciler? Hepsi kayıp, neden? Çünkü şapkalı adamın ışığı onların gözünü kamaştırdı! O pahalı tedavi yöntemleri, o uzun bekleyişler, o belirsiz uygulamalar gitmiş yerine hemen, derhal, ücretsiz ve kalıcı çözümler gelmiştir. Ben ayrıca burada çok önemli bir konudan bahsetmek istiyorum. Ben ve uzman ekibim en ileri yöntemleri kullanarak tüm burçların haritasını çıkartarak hangi burcun şapkalı adamla karşılaştığında ne yapması gerektiğini yaş ve cinsiyet dahil belirledik. Çok zor oldu, çok terledik ama başardık! Tedavi merkezime herkesi beklerim... Dünyada ilk defa böyle bir şeyi biz yaptık! Örneğin şehrin hangi bölgesinden geliyorsa ona göre de bir ölçek geliştirdik...”

Sunucu sordu: “Sayın uzman, siz şapkalı adamla tanıştınız mı? Kendisini biliyor musunuz?”

Kozmik şifacı yanıtladı: “Hayır, henüz tanışmadık ama biz birbirimizi biliriz. Dediğim gibi biz olayları önceden biliriz. Bakın ben bugünkü olaydan sonra açıklama yapıyorum değil mi? Neden? Çünkü önce açıklama yapsaydım, kimse inanmazdı ama olaydan sonra açıklama yapınca herkes bizim ferasetimizi görmüş oldu. Bizim maddiyatla ilişkimiz yoktur. Benim tedavi merkezime gelenlerden ücret alıyoruz ama o benim kendim için aldığım bir şey değil, orada çalışanların masraflarını ödemek için aldığımız bir şeydir. Bu işi dünyada en uygun fiyata yapan biziz.”

Sunucu teşekkür etti ve alternatif tıp uzmanına döndü: “Sizi bugün çok sessiz bulduk, lütfen bizi aydınlatır mısınız? Bundan sonra ne olacak? Tıbbın geleceğini nasıl görüyorsunuz?”

Alternatif tıp uzmanı teşekkür etti: “Ben hiç sıkılmadım, kıymetli dostlarımız çok güzel şeyler anlattılar. Ben sayın seyircilerin bu programı çok dikkatli izlemelerini rica ediyorum çünkü anlatılanların hepsi alternatif tıbbın önemini gösterecek türdendir. Biz yıllarca doğal yöntemleri savunduk, kimyasalların tıpta yeri yok dedik, ne oldu? Şapkalı adam çıktı, hiçbir şey kullanmadan insanların sağlık sorunlarını saniyeler içinde çözdü, işte alın size yüzde yüz doğal yöntem, daha ne olsun?.. Yüzde yüz doğal demek yüzde yüz tedavi demektir. Ben ilk programda hatırlarsanız sulandırma yöntemi ile insanları tedavi ettiğimizi söylemiştim. Şu anda da bir yöntem üzerinde çalışıyoruz. Her şeyi tamamen doğal merheme çeviriyoruz. Diyelim ki ders çalışamıyorsunuz, ders çalışma merhemi kullanacaksınız; sevgilinizi özlüyorsunuz, özlem merhemi kullanacaksınız; işe girmek istiyorsunuz, iş merhemini kullanacaksınız... Bu anlattığımı anlamakta insanlar yetersiz kalabilir ama bu bir devrim. Bizim akıllı merhemlerimiz akıllı işler görecek.”

Sunucu araya girdi: “İnanmıyorum! Ciddi misiniz? Ne kadar muhteşem bir gelişme... Peki nasıl oluyor, nasıl işe yarıyor?”

Alternatif tıp uzmanı gülümseyerek devam etti: “Bizim merhemler akıllı, problem nerede ise gidip orayı düzeltiyor. Sanatımızı burada anlatamam, çok büyük işleri çok mütevazı şartlarda, çok cüzi fiyatlara yapıyoruz. İnanın, çaresiz bir hastalık için insanlar onca para harcıyorlar ama biz diyoruz ki gerek yok bize gelin, farkı görün.”

Sunucu sordu: “Peki şapkalı adamın tedavi yöntemi hakkında ne düşünüyorsunuz? Bugün kendisini karakoldan ışınlaması sizce nasıl sonuçlar doğuracaktır?”

Uzman yanıtladı: “Şapkalı adam bir sanatçı, sanatını icra eden biri. O da bizimle aynı yolda, bizler birbirimizi tamamlıyoruz. Ben kendisinin tıpkı bizim gibi temiz bir yüreğe sahip olduğunu düşünüyorum. Hiç kin tutmayan biri... O şimdi sadece hizmet aşkıyla tutuşuyordur, yarın yine trene binecektir, yine insanların elinden tutacaktır, yine çaresiz insanlara çare olacaktır. Bu bir takım ruhu, biz de üzerimize düşeni yaptık, yapıyoruz ve yapacağız... Çok yakında merhemlerimiz herkese ulaşacaktır. Her yerde göreceksiniz. Ben bunu alternatif tıbbın zaferi olarak görüyorum. Tıp bizim bildiklerimizi bilemez, bizim yöntemlerimize açıklık getiremez.”

Sunucu tekrar araya girdi: “Siz acaba şapkalı adamı tanıyor musunuz, yoksa o da alternatif tıpçı mı?”

Uzman, “Hayır” dedi, “tanışmıyoruz ama tanışmaya da gerek yok. O sanatını icra eden bir sanatçı, biz de sanatımızı icra eden başka sanatçılarız. Hepimiz aynı yolun yolcularıyız. Onun yapamadıklarını biz yapıyoruz, bizim yapamadıklarımızı o yapıyor.”

Doğaüstü konular uzmanı lafa girdi: “Pardon, onun yapamadıklarını söylerken neyi kastettiniz? Anlamadım?”

Alternatif tıp uzmanı toparladı: “Yapamadıkları demedim, sonuçta kendisi herkese ulaşamaz, biz ona ulaşamayanların umuduyuz. Şapkalı adamın sırtındaki yükü azaltmaya çalışıyoruz. O da tamamen doğal enerji ile uğraşıyor, biz de tamamen doğal enerji ile uğraşıyoruz. Tabii ki kendisinin eli biraz çabuk! Kendisini tebrik ediyoruz, başarılarının devamını diliyoruz...”

Sunucu olası bir tartışma çıkar da programın atmosferini olumsuz etkiler endişesiyle araya girdi: “Hepiniz harikaydınız, muhteşem konuklar, muhteşem bir program, inanın televizyonun telefonları susmuyor. En kısa zamanda tekrar buluşma dileğiyle, buradan eğer bizi izliyorsa, kıymetli şapkalı adama da en derin saygılarımızı iletiyoruz, lütfen üzülmesin! Herkes sizin yanınızda, lütfen ama lütfen iyilik yapmaya devam edin. Bakın sayenizde ne güzel gelişmeler oldu, bir sürü uzman sizi örnek alıyor, siz olmasaydınız bunlar olmazdı, siz yine iyilik yapmaya devam edin!”

Kozmik şifacı söz aldı: “Müsaadenizle sadece bir cümle kurmak istiyorum. Vatandaş... Sevgili vatandaş, sen rahat ol, sen bizim sözümüzden çıkma yeter, bizim bilgimiz de sanatımız da senin derdine derman olmaya yeter! Sen yeter ki bize kulak ver.”

Sunucu teşekkür etti ve programı sonlandırdı.

Perşembenin gelişi çarşambadan belliydi. Ertesi gün, gazete büfelerinin önünde magazin dergisini almak isteyenlerin oluşturduğu kuyruklar görüldü. Sadece bu değildi, kozmik şifacının tedavi merkezi dolup taşıyordu. Alternatif tıp uzmanının da merkezinde ciddi bir yoğunluk vardı.

Emniyetin sessiz kalması, şapkalı adamın ününü kat be kat artırmıştı.

Tren biletleri hâlâ karaborsadaydı... Kartpostallar tükenmişti. Şapkalı Adam Oteli izdihamdan şaşkındı. Otel etrafında çeşitli işportacılar ve işletmeler yoğunlaşmıştı. Onlar da komşuda pişer bize de düşer inancıyla oraya kazanmak için gelmişti. Toplumda büyük bir coşku vardı, sanki uzun bir karanlığın ardından güneş doğmuştu. Herkes tüm dertlerin çok kolay ve zahmetsiz çözüleceğine dair güçlü bir inanç taşıyordu. Şapkalı adamın son gösterisi büyük bir hengâmeye yol açmıştı.

Diğer tarafta sıra dışı haberleri yazan gazetecinin gazetesi, magazin dergisinin gölgesinde kalmıştı. Magazin dergisi iddialı görüşler, röportajlar ve cevaplar içerirken, gazete sadece bazı sorular ve genel bilgilerle yetiniyordu. Bu da okuyucuları tatmin etmiyordu. Çoğu okur hem şapkalı adam hakkında daha fazla bilgi edinmenin hem de ona ulaşmanın yolunu arıyordu.

Televizyonda en çok izlenen program artık Şapkalı Gündemler olmuştu. Her akşam aynı konuşmacılar en son gelişmeleri topluma aktarmaya, aynı konuları farklı şekillerde anlatarak yeni bir şeyler söylemeye çalışıyorlardı.

Tanıtımlarda ise çok büyük rekabet vardı. Birbirinden yaratıcı ürünler ve hizmetler her tarafı sarmaya başlamıştı:

“ŞAPKALI İKSİR, YAKINDA HER YERDE!”

“ŞAPKALI MERHEM VE ÇEŞİTLERİ BAYİLERDE!”

“ŞAPKALI ADAM SEVENLER DERNEĞİNE ÜYE OLUN, ŞAPKALI ADAMLA TANIŞMA ŞANSINI YAKALAYIN, TEK VE RESMİDİR, ŞUBEMİZ YOKTUR!”

“BURCUNUZA GÖRE ŞAPKALI FALINIZ, GELİN GÖRÜN!”

“ŞAPKALI OTELİN YENİ ŞUBESİ YAKINDA AÇILACAKTIR!”

“ŞAPKALI ADAM KARTPOSTALLARINDA TOPLU ALIŞLARDA İNDİRİM!”

“HAKİKİ ŞAPKALI ADAM MACUNU!”

“YENİ KİTAP ÇIKTI! ŞAPKALI ADAMLA TANIŞMANIN 9 YOLU!”

“BU ESER KAÇMAZ! ŞAPKANIN KISA TARİHİ!”

“SİZİ ŞAPKALI ADAMA GÖTÜRECEK 7 YEMEĞİN TARİFİ, BAYİNİZDEN İSTEYİN!”

“ŞAPKALI ADAMLA RÜYADA RANDEVULAŞMA MERKEZİ AÇILDI!”

“ÖZ ŞAPKALI ADAM KOZMİK TEDAVİ MERKEZİ AÇILIŞINA DAVETLİSİNİZ!”

“ŞAPKALI ADAMIN 74 ŞİFRESİ, HAYATINIZI DEĞİŞTİRECEK KİTAP!”

“ŞAPKALI ADAMIN SANATI, ÇOK SATANLAR LİSTESİNDE ADAY ADAYI, OKUYUN DEĞİŞİN!”

“ÖZ HAKİKİ ŞAPKALI ADAMI DAHA ÇOK YÜREKTEN SEVENLER DERNEĞİ YAKINDA HİZMETİNİZDE, BİZE GELİN, FARKI GÖRÜN!”

Her şey başta samimi bir uğraş gibi görülse de rekabetin oluşması ve gitgide sertleşmesi çeşitli sorunları beraberinde getiriyordu. Ürünlerin kalite kontrolüne sahip olmaması, konunun ticarileşmesi, şapkalı adamın kim ve nerede olduğunun bilinmemesi, onlarca görgü tanığının ortaya çıkıp gün geçtikçe daha iddialı açıklamalarda bulunması, beraberinde kendine özgü sorunlara da yol açmaya başlamıştı. Dolandırıcılık hikâyeleri, mağduriyetler, sahte ürünler, fahiş hizmet bedelleri, herhangi bir ölçünün oluşmaması şikâyetleri beraberinde getiriyordu.

Şapkalı adamın haberlerde daha fazla ön sırada yer alması yönetimin otoritesine gölge düşürmekteydi. Artık bir müdahalenin zamanı gelmişti. Gerçeklerin ortaya çıkması gerekiyordu. Bunu gerçekleştirmek için ülkenin en kıdemli kadın başsavcılarından birine gizlilik içinde yetki verildi. Söz konusu başsavcı üç ay içerisinde ayrıntılı bir rapor ile olayın tüm hukuki ve adli boyutlarını açığa kavuşturması bekleniyordu.

Başsavcı adliye binasında görevli savcıyı odasına davet etti. “Sayın savcı, siz bizim en değerli savcılarımızdan birisiniz, özel bir görev için sizi uygun gördük. Biliyorsunuz bir süredir çeşitli sıra dışı iddiaların odağında olan kişi ülkenin gündemini fazlasıyla meşgul etmektedir. Bu olay basit tedavi veya yardımlaşma boyutundan çıkıp çeşitli ticari ve hizmet alanlarına sıçramış durumda. Epey mağduriyet söz konusu ve maalesef sağlıklı bilgi almak da mümkün değil. Emniyet yetkililerinin başarısız girişimi de olayı kontrol edilemez boyutlara taşıdı. Sizden ricamız üç ay içinde bu konuyu aydınlatmanızdır.”

Savcı endişeli bir yüz ifadesiyle cevap verdi: “Sayın başsavcı, nezaketiniz için teşekkür ederim ama korkarım kabul edemeyeceğim, malum iş yüküm çok fazla, başka bir sorumluluk alacak durumda değilim.”

Başsavcı, “Endişeye gerek yok” dedi, “biz onu da düşündük, sorumluluğunuzdaki tüm dosyalar ve görevler başka meslektaşlarınıza devredilecek, siz sadece bu konuyla ilgileneceksiniz, lütfen tüm gücünüzü ve zekânızı bu işe veriniz. Savcı bey, sıra dışı problemleri çözmek için sıra dışı zekâlar gerekir ve o sizde vardır. Yarından itibaren göreviniz başlıyor, görevde gizlilik esastır, konuyu sessizlik içinde dikkat çekmeden irdelemeniz, kanıtları toplamanız ve sonuca gitmeniz gerekiyor. Size şimdiden başarılar dileriz. İstediğiniz kaynağa ulaşım yetkiniz vardır, tüm masraflarınız ivedilikle karşılanacaktır. Bu konu mutlaka aydınlığa kavuşmalıdır. Yolunuz açık olsun.”

Savcı biraz duraksadı. “Sayın başsavcı, ben de böyle kıymetli bir mesleğin ve hizmetin parçası olduğum için gururluyum, madem böyle uygun görüyorsunuz ben de elimden geleni yapacağım. Beni onurlandırdığınız için ayrıca teşekkür ederim. Yarın hemen işe koyulacağımdan kuşkunuz olmasın.”

Savcının üç ay içinde olayı çözmesi bekleniyordu. Her şey varsayımdan ibaretti, bu varsayımların tek tek ele alınıp irdelenmesi gerekiyordu.

Savcı olaydan haberdardı, televizyondaki bazı oturumları izlemişti, gazetedeki bazı yazılara göz atmıştı ama hem iş yoğunluğu nedeniyle hem de konuya uzak olduğu için pek ilgilenmemişti. Bir eylem planı geliştirmesi gerekiyordu, masasına oturup yapması gerekenlerin bir listesini oluşturdu:

1) Toplanacak tüm veriler, dokümanlar, belgeler, kayıtlar için bir kodlama, tarihleme ve sınıflandırma sistemi oluştur.

2) Bilim uzmanı kişilerle görüş, onların görüşlerini al, sınıflandır, aradaki bağlantıları sorgula ve yorumlamaya çalış.

3) Sıra dışı konuları yazan gazeteci ile görüş. Elindeki kanıtların geçerlilik derecesini araştır. Olayı aydınlatacak tüm belgeleri arşivle.

4) Görgü tanıkları ile tek tek görüş. Tanıkların ifadelerindeki çelişkiler ve doğruluk derecesini not al. Belgelenmiş kanıtlar varsa topla.

5) Emniyet yetkilileri ile görüş. Dedektifler ile görüş. Olayın kamuya yansıtıldığı gibi olup olmadığını araştır.

6) Tüm kanıtları topladıktan sonra olası varsayımları yaz ve sırala.

7) En güçlü varsayımı teste tabi tut, sınavı geçerse yorumla, geçemezse diğer varsayıma geç.

8) Varsayım sınavı geçtiyse yeni bulgularla uyumlu olup olmadığına bak.

9) Varsayım hâlâ geçerliliğini koruyorsa rapor haline getir ve başsavcıya sun.

Savcının işi zordu, konu ölçülebilir bir hadise değildi. Kimin gerçekten şapkalı adamı gördüğünü, kimin görmediğini, kimin ifadelerinin gerçeğe dayalı kimin ifadelerinin hayal ürünü olduğunu teşhis edecek bir ölçek yoktu. Buna rağmen bir yerden başlaması gerekiyordu. Önce gazeteyi aradı. Sıra dışı konuları yazan gazeteciden randevu aldı ve ertesi sabah ona uğradı.

Gazeteci savcıyı kapıda karşıladı. Tanışma faslı geçince, savcı, “Sayın gazeteci” dedi. “Bildiğiniz gibi şapkalı adam konusu bir süredir gündemi meşgul ediyor. Ben kısa bir araştırma yaptım, yanılmıyorsam bu konuyu ilk siz yazmışsınız ama adam ünlenince başkaları da konuya el atmış. Zahmet olmazsa bana konunun özünü anlatır mısınız, mesele nedir?”

Gazeteci gülümsedi: “Sayın savcı, dün bu konu ile ilgili yazdığım tüm haberleri bir dosya haline getirdim birazdan size vereceğim. Biliyorsunuz, bu şahıs parası olmayanlara para veriyor, daha doğrusu söylentilere göre var ediyor. Ayrıca hastalıkları anında tedavi edebiliyor ve kayıp eşyayı geri getirebiliyor. Bu adamın kim olduğu, nelerle uğraştığı, bu yeteneğini nasıl kazandığı ile ilgili hiçbir bilgimiz yok. Bildiğimiz şeyler sadece şunlar: Şapka takıyor, sakallı ve orta yaşlı biri, bu olaylar hep trende oluyor, ne zaman hangi trene bindiğini kimse bilmiyor, bir çanta taşıyor. Kimseden bir şey talep etmiyor, kendini sakınıyor, gazete, dergi ya da televizyona çıkmaya veya konuşmaya yanaşmıyor. Görgü tanıkları ile birkaç görüşme yaptım ama hiçbir ipucu bulamadım. Bu konuyu yazan ilk kişi bendim, sonra başkaları da ilgilenmeye başladı ve sesi gür çıkanlar, daha iddialı konuşanlar, vatandaşı daha çok ikna edenler öne geçti. Ben gölgede kaldım. Şimdi ise iş çığırından çıktı. Bilmiyorum tanıtımları takip ediyor musunuz, bir sürü ürün ve hizmet türedi, hepsinde ya başında ya ortasında ya da sonunda şapka kelimesi geçiyor. Bunlar şapkalı adamla tanışmamış bile. Ben yıllardır sıra dışı konuları yazıyorum ama asla kesin konuşmadım. Bilim insanlarının söylediklerini ölçek aldım. Kendi çapımda bilimsel yöntemi anlamak için bilim tarihi kitapları okudum. Ama bu durumu açıklayamıyorum. Şapkalı adamla yüzleşirim diye bir keresinde trene binmeyi denedim ama izdihamı görünce vazgeçtim. Siz hiç tren istasyonuna gittiniz mi?”

Savcı düşünceli bir ifadeyle yanıtladı: “Hayır... Bir şey daha sormak isterim, bazı yazılarınızı okumuştum, onları dosya halinde vermeniz isabet oldu ama acaba soruşturmama katkısı olabilecek başka kaynaklarınız var mı?”

Gazeteci iki karton kutuyu gösterdi: “Bunlar gelen mektuplar, hâlâ gelmeye devam ediyor. İlk zamanlar bana geliyordu ama şimdi magazin dergisi öne çıktığı için insanlar oraya yazıyordur. Televizyonda bir keresinde sunucu onlara da yazanlar olduğunu söylemişti. Belki bunların içinde işinize yarayacak bir şeyler vardır ama bana sorarsanız neredeyse hepsi aynı... Israrla ya şapkalı adamın adresini soruyor veya onunla tanıştırmamı istiyor ya da onunla ilgili hikâyesini anlatmak istiyor ki bunların çoğu uydurma oluyor. İçlerinde kendi sıra dışı yeteneklerinden söz ederek veya onunla tanıştığını iddia ederek dikkat çekmeye çalışanlar da var. Açıkçası yoruldum bu tarz şeyler okumaktan. Eskiden üşenmezdim, yanıtlardım ama artık hiç oralı olmuyorum.”

Savcı “Anlıyorum” dedi, “mektuplar kalsın, zaten taşıyamam... Benim daha somut ve objektif kanıtlara ihtiyacım var. Yazılarınızı içeren dosyayı alıyorum, lütfen bir gelişme olursa benimle paylaşın. Sonradan aklınıza bir şey gelirse üşenmeyin bana haber verin. Bu konuyu çözmeliyiz! Ha... Bir de rica etsem bana görgü tanıklarının isim ve adres bilgilerini verebilir misiniz, bir de ben görüşeyim.”

Gazeteci, “Tabii” dedi, “ama bana bir iki gün süre verin, toplamam gerek, sonra ofisinize bırakırım.”

El sıkıştılar. Gazeteci, “Merak etmeyin” dedi, “ben de sizin kadar ilgiliyim... Bu konuyu ben gündeme getirdim, belki de gündemden siz kaldıracaksınız...”

Savcı, “Umarım” dedi, “tekrar görüşmek dileğiyle esen kalın.”

***

Savcı o akşam gazetecinin yazılarını okudu, bazı ifadelerin altını çizdi ve bu konu için hazırladığı deftere not aldı. Ertesi gün psikolog bir arkadaşını aradı. Arkadaşına konudan kısaca söz edip iki gün sonrası için randevu aldı. Aynı gün sosyolog bir hocasını arayıp onunla da ertesi gün için randevulaştı.

Ertesi gün hocanın okuldaki odasına gitti. Hoca, “Hoş geldin. Yıllar oldu görüşmeyeli, nasılsın? Çok iyi bir savcı olduğunu duydum, tebrik ederim, umarım her şey yolundadır” dedi.

Savcı hocasının elini sıktı, gülümsedi: “Hocam ben de sizin derslerinizi özledim. O güzel sorularınız...”

Hoca “Gel otur” dedi. “Dün sen aradıktan sonra biraz konuyu araştırdım. Bu konu açıkçası beni rahatsız ediyor çünkü olayın gerçeği gölgede kalmış gibi. Bir adam var kabiliyetleri olan –ki biz bunun nasıl olduğunu bilmiyoruz– bir de toplum var. Ben de bir sosyolog olarak topluma bakıyorum. Toplum olayın esasını bırakmış durumda, herkes her yerde bir menfaat peşinde. Bu tip olaylarda hep birileri birilerini aldatır... Anlayacağın bu hikâye aldatanların ve aldananların hikâyesi... Toplum, günübirlik yaşıyor. Kimse etraflıca düşünmeye istekli değil. Risk algısı düşük olan toplum tedbirsiz olur, sürekli aynı hatayı yapıp farklı sonuçlar bekler. Yorumlar ve tanımlamalar hep silik kalıyor. İş ciddi! Belki haberin vardır, hastaneler perişan durumda, hastasını alan tren istasyonuna koşuyor! Toplumun bu kadar bedavaya düşkün olması çok ciddi bir sorun. Bilinç düzeyi düşük olan toplumlarda aldatma çok olur. Her toplumda hatta her meslek grubunda ahmak bulunur, önemli olan bu ahmakların nerede yer aldığıdır. Sahip oldukları makam topluma zarar veremeyecek konumda ise sorunlar küçük olur; yoksa eline güç geçtiğinde sonuçlar yıkıcı olur. Biz şimdi bu şapkalı adamla mı uğraşalım, yoksa onun üzerinden birbirini dolandıran toplumla mı? Tüm bunlar müsamere kültürü...”

O sırada savcı araya girdi: “Hocam pardon! Bu ifadeyi derste de kullanmıştınız, lütfen bir daha açar mısınız, not alıyorum!”

Hoca devam etti: “Müsamere kültürü demek gösteriş demektir, içi boş insan olmak demektir, bir işi mış gibi yapmak demektir. Olaylara yüzeysel ve silik bakmak demektir. Niye bir toplumda müsamere kültürü olur? Eğer toplum rahatına düşkün ise rahatını bozmak istemez, korkar. Ama o korkunun arkasında gelişmenin olduğunu bilmez. Toplum bir adım atsa, rahatını bozsa, korkusunu yense, çok güzel şeyler olacak. Bu yüzden toplumun bu zaafını bilenler her fırsatta toplumu sömürüyor ve inan bu tipler asla toplumun aydınlanmasını istemez. O yüzden sürekli topluma ‘siz çok iyisiniz siz çok akıllısınız’ derler. Aslında demek istedikleri şudur: ‘Siz uyumaya devam edin ki biz de sizi sömürmeye devam edelim.’ Bak kıymetli öğrencim, doğru iş yapıp ünlenmek ile ünlenmek için doğru iş yapmak arasında fark var. İlkinde içsel bir değer var, ikincisinde itici güç ünlenmektir, ünlenince de doğru bırakılır. Güzel konuşan herkes güzel insan değildir. Kimisi çıkarlarına zarar gelmesin diye güzel konuşur, kimisi doğrulara inandığı için güzel konuşur; arada çok fark var. İşte müsamere için örnek, işte samimiyetsiz insanlar için örnek... Yıllarca sosyolojik çalışmalarım bana şunu öğretti: Toplumda önce ahlak gider, sonra diğer her şey... Ahlak bilgisine girersem konu uzar ama inan toplumun olgunluk derecesini belirleyen öncelikleridir, değil mi? Bir toplumun önceliklerinde dürüstlük, şeffaflık, hesap verebilirlik, etik gibi kavramlar gelmiyorsa o toplum ergen toplumdur. Ergen toplum da deneme yanılmayla ilerler; tarih okumaz, sosyoloji okumaz, edebiyat, felsefe, sanat okumaz... Canı çok yanar. Sürekli aynı şeyi düşünüp farklı sonuçlar bekler. Ama nafile! Sosyoloji okumayan bir toplum, toplum olamaz. Bazen yoruluyorum. Eskiler ne demiş: Eşekle atın farkını bilmeyenlere eşeği at diye satarlar! Offf!.. Neyse, sen önce bu şapkalı adamın gerçeklik derecesini ortaya çıkarmalısın. Eğer bunu başarabilirsen buna bağlı pek çok olay da aydınlığa kavuşmuş olacak ama beni endişelendiren, bu toplumun bu kadar kolay savrulması. Bazen ‘panik atak toplum’ diyorum. Mezar bedava desen gidip içine yatacaklar! Hazır verildikçe insanın beyni küçülür. Bu kadar hazıra düşkünlük bir toplumu bir süre sonra yığın yapar, yığın da küme olur, sonra da dağılır. Savcı arkadaşım, şapkalı adamı çözmen yetmeyecek, topluma da çare bulman gerekecek...”

Savcı not tutmaktan kafasını kaldıramıyordu, sonra durdu, notlara baktı ve hocasına sordu: “Neden? Hocam neden toplum bu hale geldi? Ya da sorumu düzelteyim, toplum hep böyle miydi yoksa sonradan mı böyle oldu?”

Sosyolog döndü, arkasındaki dünya haritasına baktı ve “Göç...” dedi. “Göç, medeniyetin itici güçlerinden biridir. Farklı kültürleri, farklı insanları ve farklı yöreleri kaynaştırır; hem zenginleştirir hem geliştirir. Bir örnek vereyim: Biri küçük bir yerden büyük bir yere göç eder –daha iyi yaşamak için–, geldiği yerin kültürüne açık ise yeni kültüre uyum sağlar ve toplumun bir parçası olur; ama eğer uyum sağlayamazsa iki seçeneği vardır, ya eski yere geri döner ya da orada sıkışıp kalır. Küçük yerlerde kurallar esnektir çünkü insan sayısı azdır ama büyük yerleşkelerde insan sayısı artar ve kuralların çeşitliliği kaçınılmaz olur. Şimdi bu kişi küçük yerde kafasına göre yürür, sağa sola gider; ama şehre geldiğinde kaldırım vardır, yol vardır, o vardır bu vardır. Durması gerekir. Ama geldiği yerde hiç durmamış. İşte sorun burada başlar, o durmayınca ya çarpar ya da ona çarparlar! Sorunun merkezinde bu vardır. Kişinin dili yaşadığı çevreyi tanımlamak için çok önemli bir araçtır. Anlayacağın dur kavramı oturmamış! İnsan bir durur, bir bekler, bir düşünür! İşte durmayınca toplum çarpık hale gelmeye başlıyor! İnsan göz ile bakar ama dil ile görür. İki yüz kelimeyle düşünen birisi iki bin kelimeyle düşünen birisini anlayamaz. Küçük yerden büyük yere gelince dili geliştirmek gerekir. Dil medeniyetin temel mayasıdır. İşte savcı arkadaşım, bugünkü konumuza dönersek, şunu anlıyorum ki toplumun dili fakirleşiyor! Bunu nasıl anlıyorum? Televizyondaki tartışmaları izledim. Gerçi artık izlemiyorum, sinirlerim bozuluyor. Başlarda birkaç kere bilim insanlarını çıkardılar.Toplum onları değil de karşı tarafta oturanları tuttu! Niye? Çünkü onlar umut tacirleriydi, hayal satıcılarıydı... Bol bol umut satıp hayal vaat ettiler!.. Şimdi not tutarken belki aklından geçiriyorsundur, hoca bunları bana niye anlatıyor diye! Bu şapkalı adam gerçek midir değil midir, o senin işin, soruşturmanın sonunda sen aydınlatacaksın ama ne yaparsan yap yine sonunda bu dediklerimle yüzleşeceksin! Unutma, her toplum cennetini ve cehennemini kendisi yaratır. Keşke topluma kestirme yoldan gitmeyi değil, çetin yoldan gitmeyi öğretebilsek! Böylece hazıra düşkünlük hastalığından da kurtulmuş olsak. Senin kafanı biraz karıştırdım ama bunları yeri geldiğinde değerlendireceğine inanıyorum.”

Savcı, “Hocam” dedi, “ağzınıza sağlık. Sizin bu sorgulayıcı bakış açınızı çok beğeniyorum. Şu işi çözeyim, yine bir araya geleceğiz. Teşekkür ederim! Müsaade isteyebilir miyim?”

“Müsaade senin! Toplum, gerçekle sahtenin ayrımını yapacak düzeyde olmalı. Yoksa biri gider, diğeri gelir; ne dolandıran biter ne dolandırılan! Dedelerimiz ne demiş: Sen alçak eşek olduktan sonra binen çok olur! Dilerim bu hikâyenin sonu iyi biter. Senden güzel haberler bekliyorum, bu işi çöz, tamam mı?”

Savcı kafasını salladı ve cevap verdi: “Hocam, elimden geleni yapacağım. Şimdilik bir kanıt yok ama bulmaya çalışacağım. Sizin bugün dile getirdiğiniz toplumun genel kavrayışı ve olaylara bakış açısı... Düşünüyorum da bunlar babadan dededen kalma dertler, ben bildim bileli böyle. Tabii ki gittikçe bozulma var! Ben önce şu şapkalı adam işini çözeyim, sonra bakalım neler olacak! Hoşça kalın!”

***

Savcı yolda hocasının dediklerini düşünüyordu. Kafasında bir dert vardı, şimdi iki dert olmuştu. Kendi kendine sordu: “Yönetenler iyi olursa mı toplum iyi olur, yoksa toplum iyi olursa mı yönetenler iyi olur?” Birkaç adım sonra içindeki ses tekrar konuştu: “Yönetenler toplumun içinden çıktığına göre toplum iyi olursa yönetenler iyi olur! O halde önce toplumun olaylara bakış açısını daha bilinçli hale getirmemiz gerekir. Bunu nasıl yapacağız? Neyse, yarın psikologla görüşmemde ona bunu da sorayım.”

***

Ertesi sabah hazırlandı ve iki gün önce randevulaştığı psikolog arkadaşının ofisine gitti. Kapıdan içeri girdiğinde kimse yoktu, beklerken psikolog arkadaşı elinde iki bardak çayla geldi. “Senin dakik olduğunu biliyorum, çay yeni demlendi, ben de hemen iki çay kapıp geldim.”

Savcı çayını masanın üzerine koydu: “Değerli dostum, her zamanki gibi güler yüzlüsün, bu psikoloji ne güzel bir bilim; kendi zihin dünyanı tanıyorsun, kendinle yüzleşiyorsun, kendi zaaflarının sınırlarını öğreniyorsun, gerçek güç bu değil midir? Üstelik başkalarına da yardım ediyorsun!”

Psikolog çayından bir yudum aldı: “Bizim çaycı bazen çayı iyi tutturuyor, çok lezzetli oluyor, bazen de ayarını kaçırıyor! Bunu çok düşündüm, sonunda şöyle bir cevap buldum: Morali yerinde ise, keyifliyse çay da güzel oluyor, morali bozuksa çay da kötü oluyor... Yani insan kendini ve işini seviyorsa iş güzel oluyor! Diyeceğim o ki kaynar suyu demliğe koyunca olmuyor, beklemen gerekiyor, demlenmesi gerekiyor! Keşke insanlara düşüncelerin de demlenmesi gerektiğini anlatabilseydim! Neyse bugün çay güzel! Gelelim asıl konuya: Şapkalı adamdan başlayalım. Bu adamın nasıl bir psikolojisi var? Bu adam şapkalı ve sakallı biri! Niye böyle bir tarz seçmiş? Çünkü senin yüzün bir karış uzunluktayken onun yüzü üç karış oluyor: Altta sakal, üstte şapka, ortada yüz! Bu da karşı tarafa şu mesajı veriyor: Ben senden daha üstünüm! Anlıyoruz ki bir ego söz konusu! Ama asıl soru şu: Bu kişideki yetenek mi egosundan büyük, yoksa egosu mu yeteneğinden büyük? Bana kalırsa aşırı özgüven, aslında özgüven eksikliğidir. Adamın kullandığı yöntemle ilgili kimse bir şey bilmiyor. Yöntem ortaya çıkmadıkça benim söylediklerim sadece varsayım olarak kalacaktır. Bugün sana söyleyeceklerimi yazdım, zarfın içinde sana teslim edeceğim ama bir şey kesin, bu adamda ego yüksek.”

Savcı, “Nasıl anladın?” diye sordu.

Psikolog: “Sıradan vatandaşlarla muhatap oluyor ama hiçbir gazeteye dergiye röportaj vermedi, televizyon veya radyoya çıkmadı. Gizemi seviyor. İnsanlara yardım etme sebebi egosunu tatmin etmek olabilir. İnsanların iyiliğe karşı genel bir zaafı var. Biri bize iyilik yaptığında biz de karşılık vermek isteriz çünkü bize değerli olduğumuzu hissettirir. İşte tam bu noktada psikoloji araya girer! Ya bu iyilik gerçek değilse? Ya bunu yapan sinsi insancılsa...”

Savcı araya girdi: “Kusura bakma tekrar sözünü kestim ama sinsi insancıl nedir? Bunu lütfen açar mısın?”

Psikolog çayından birkaç yudum aldı ve yanıtladı: “Sinsi insancıl, hizmet adı altında, iyilik adı altında başka çıkarlar güdümleyen insan tipidir. Bu tipler başta sürekli iyilik yapmak istiyormuş gibi görünür ama niyetleri başka olur. İyilik yapmak, iyilik görmek güzel de bu iyiliğin arkasındaki psikolojiye bakmak gerekir. Belki vicdan azabından iyilik yapıyordur, belki bir menfaat peşindedir ve iyiliğin arkasına saklanıyordur. Görmeniz gerekenler güzeldir ama görmemeniz gerekenler saklanır... Burada açık bir tanımlama var o da şu; bir insan başka şey düşünüp, başka şey söyleyip, başka şey yaparsa, karşıdaki onun ne demek istediğini ne demek istemediğini anlayamaz, o zaman güvensizlik oluşur, güvensizliğin olduğu yerde üretim düşer. Biz burada bunu yaşıyoruz. Şapkalı adam iletişim kurmuyor, bu beni çok rahatsız ediyor. Bu bana samimi gelmiyor, ben bu yüzden yaptığı iyiliği sorguluyorum. İnsanların inanma ihtiyacı var ama burada istismar söz konusudur. Bak değerli dostum, umut mücadele etmek içindir, pes etmemek içindir, umut hazıra konmak için değildir. Toplumda bir hüsnükuruntu oluşmuş, olmayacak duaya amin deniyor. Ancak biz burada başka şey görüyoruz, bu şapkalı adam millete hazırdan vaatte bulunuyor. Ne demek anında para, ne demek anında iyileşmek? Ben onca psikoloji kitabını boşuna okumadıysam bu işte bir bityeniği var! Ben burada yapay bir gerçeklik görüyorum. Tıp bilimi insanlık kadar eski, tıp tarihinde hiçbir şey yapmadan bir insanı iyileştirmek diye bir şey yoktur, insanoğlu o kadar karmaşık bir yapı ki bunu bilmeyen cahiller ancak böyle oldubitti işlere inanır. Bu adama güvenmiyorum çünkü derdi başkalarına bir şey katmak değil, derdi kendi çıkarları.”

Savcı sordu: “Nereden anladın?”

Psikolog: “Bir kere hiçbir bilim insanıyla iletişime girmedi, söz konusu yeteneğinin arkasındaki mekanizmayı veya gücü kamuya açmadı, kimseyi muhatap almadı. Emniyetin başarısız girişimi de adamın ününe ün kattı. İş daha da zorlaştı. En tehlikeli yalan insanın kendi kendine söylediği yalandır. Psikoloji bilimi der ki anlattığın çok etkileyici ama kurgu olabilir. Ben de diyorum ki ya bu kurguysa? Ne demişler, tilkinin kurnazlığı tavukların saflığından gelir. Yani bu adam mı çok yetenekli yoksa millet mi çok saf, onu açığa çıkarmalıyız. İnsan kendinde olmayanı görmez, insanlar bir şeyleri gözden kaçırıyor, asıl ona odaklanmalısın, insanlar neyi göremiyor, eğer onu bulursan bu işi çözersin. Kanıt lazım. Sonuçta bugün sana söylediklerim ve zarfın içindeki yazılarımın hepsi varsayım. Bu varsayımların geçerlilik derecesini kanıtlamak senin çabana bağlı. Bazıları çürüyebilir, bazıları güçlenebilir ama ben mesleğini seven biri olarak söylüyorum ki bu iş bana güven vermiyor. Özellikle şapkalı adamın şakşakçılığını yapanların, her akşam televizyonlarda şaklabanlık yapan yanardönerlerin varlığı bu işin içinde bir iş olduğunu gösteriyor. Bu hikâye gerçek olamayacak kadar kusursuz. Psikolojide böyle durumlara kuruntu deriz, kişi kendi kendine bir fantezi dünyası yaratır, işte burada bir fantezi söz konusu, fanteziyi yaratanlar, fanteziyi yaşayanlar ve fanteziden beslenenler... Bu tip insanlar bir yerde tıkanır. Er ya da geç foyası ortaya çıkacaktır ama ben toplum adına üzülüyorum, toplum şu anda hipnoz olmuş durumda, hayal görüyor... Yahu bizim burada konuştuklarımızın yarısını ben televizyonda konuşsam, bırak teşekkür etmeyi beni buralardan kovarlar. İnsanların gözüne perde inmiş... Bilim okur yazarlığı düşük olan yerlerde hep bu çark döner! İnsanlar bilimin emek verilmeden yapılamayacağını bilmeli! İlk programda bir fizikçi vardı, ‘Bilim emek ister, doğada bedava diye bir şey yoktur’ demişti. Aklıma o geldi...”

Savcı ayağa kalktı, psikolog zarfı masadan aldı, ona uzattı, savcı zarfı notları ile beraber çantasına koydu ve “Desteğin için teşekkür ederim” dedi.

Psikolog gülümsedi: “Keşke elimden bir şey gelse, bizimki konuşmak işte, gücümüz çenemizde... Haha... Her akşam televizyonlarda boy gösterenler hakkında yapacağım birkaç değerlendirme var ama şimdi düşündüğüm her şeyi anlatırsam bir daha gelmezsin... O da bir dahaki sefere!..”

Savcı da güldü: “Öyle söyleme, nelere odaklanacağım konusunda zihnim aydınlandı. Dün de sosyolog hocamın yanındaydım, ikinizin söyledikleri arasında tutarlılık var. Gerçi... Bu işi aydınlatsak bile toplumun farkındalık düzeyi yükselmedikçe, hiçbir şey değişmez. Aptal olmanın en kısa yolu merak etmeyi bırakmaktır. Topluma merak etmeyi, sorgulamayı ve körü körüne inanmamayı öğretmeliyiz, yoksa bir şapkalı adam gider başka bir şapkalı adam gelir! Sorun büyük ama küçük parçalara ayırarak çöze çöze gideceğiz... Bu konuyu geçici bir çılgınlık olarak görüyordum ama anlıyorum ki durum tahmin ettiğimizden daha ciddi ve daha derin... En kısa zamanda tekrar görüşelim, biraz çalışayım, bulgular ortaya çıktıkça tekrar kapını çalarım.”

Psikolog savcının elini sıktı: “Her zaman beklerim... Kolay gelsin. Bir ipucu vereyim: Görünene değil, görülmesi gerekene odaklan.”

***

Savcı ofisine dönerken, sosyolog hocasının, psikolog arkadaşının ve gazetecinin söyledikleri kafasında yankılanıyordu. Bir sorun vardı, bu sorunun hem yakın zaman boyutu hem de eskilerden gelen kökleri vardı. Savcı olayın, sihirbazlık düşkünü bir vatandaşın çok ötesine geçtiğini anlamaya başlamıştı. Daha hızlı ve daha fazla çalışmalıydı. Bir an önce gerçeklere ulaşmak istiyordu. Bunca zaman bu konunun gündemde kalması konunun karşılık bulduğunu gösteriyordu. Hem şapkalı adamı hem ona inananları ve hem bu inancı sömürenleri ayrı ayrı ve bir arada soruşturması gerekiyordu.

Yolda sıra dışı konuları yazan gazeteciyle karşılaştı. “Savcı bey, tünaydın, ben de size geliyordum. Bu zarfın içinde şapkalı adamla yüz yüze geldiğini iddia edenlerin iletişim adresleri var. Umarım bir yararı olur” diyerek bir zarf uzattı. Savcı çok teşekkür etti.

Öğleden sonra savcı emniyetle telefonda görüşüp dedektiflerin ifadelerine ihtiyaç duyduğunu dile getirdi. Emniyet, kısa bir süre sonra dedektifleri savcıya gönderdi. Savcı dedektifleri tek tek ofisine alıp şapkalı adamla yaşadıklarını tekrar anlatmalarını istedi ve ifadelerini yazılı hale getirip onlara okuttu. Dedektiflerin onayını aldıktan sonra ifadeleri imzalatıp görüşmeyi bitirdi.

Ertesi gün gazetecinin verdiği listeden görgü tanıklarını aramaya başladı. Bazıları temkinli davranıyor, açıklama yapmak istemiyordu. Gelen yanıtlarda savcının dikkatini çekecek, kanıt oluşturabilecek pek bir ayrıntı yoktu. Savcı düşünüyordu, bir tarafta gizemli bir adam ve onu takip eden seven destekleyen kitleler, diğer tarafta tanıdığı ve bu olaya kuşku ile bakan bilim insanları... Eğer bilim insanları haklı ise bu olayı aydınlatacak veya iddiayı çürütecek güçlü kanıtlar gerekmez miydi? Bilimin temeli kanıt değil miydi, peki ama kanıt neredeydi?

Savcının aklına birden bir şey geldi. Emniyeti aradı, başkomiserle görüştü: “Günaydın sayın başkomiser, dünkü desteğiniz için çok teşekkür ederim. Her iki dedektifle görüştüm. İfadelerinde bir şikâyetten hareketle şapkalı adamın peşine düştüklerini açıklamışlardı. O şikâyetçinin kimlik bilgilerini ve iletişim adresini lütfen bana iletebilir misiniz?”

Başkomiser, “Elbette savcı bey, iki dakika hatta bekleyin, ben hemen size ileteceğim” dedi. Birkaç dakika sonra şikâyetçinin iletişim bilgileri savcının elindeydi.

Savcı şikâyetçi kişiyi aradı: “İyi günler, ben sizi yaklaşık altı ay önceki şapkalı adam hakkındaki şikâyetinizden dolayı arıyorum...”

Adam kızgınlıkla araya girdi: “Yeter! Beni bir daha dergiden aramayın! Yoksa sizi de şikâyet ederim!”

Savcı şaşkınlıkla, “Beyefendi ne dergisi? Ben savcıyım! Sakin olun!” dedi.

Adam biraz duraksadı: “Aaa... Kusura bakmayın, ne savcısı?”

“Bu konuyla ilgili bilgi topluyorum, sizin ifadenizde önemli şeyler olabilir, onun için rahatsız ettim.”

Adam, “Anlaşıldı” dedi. “Savcı bey, ben kendi halinde bir marangozum. Bir gün memleketime giderken trende bir adamla tanıştım. Bana bir ihtiyacım olup olmadığını sordu. Kibar birine benziyordu. Ben de herkes gibi benim de zaman zaman maddi sıkıntılarım olduğunu söyledim. ‘Çözeriz’ dedi. Bir süre sonra ‘Cebine bakar mısın’ dedi. Elimi cebime attığımda bir tomar para çıktı. Hem çok şaşırdım hem çok mutlu oldum. Çok teşekkür ettim kendisine. Sonra ben bu olayı çevreme anlattım. Magazin dergisinden benimle görüşmeye geldiler, ancak o arada bir şey oldu. Para kayboldu.”

Savcı araya girdi: “Ne dediniz? Para kayıp mı oldu?”

Marangoz devam etti: “Evet, para kayboldu. Sanırım şapkalı adam benden geri aldı... Tam hatırlamıyorum. Gelen gazetecilere, ‘Para kayboldu’ dedim. Sonra onlar bana biraz para verdiler ve ‘Sen sadece şapkalı adamdan para aldığını söyle, kaybolduğunu söyleme’ dediler. Ben de kabul ettim ve öyle konuştum. Sonra haber yankı yapınca bana gelip tekrar para verdiler, ben de buna alıştım açıkçası... Onlar para verdikçe ben de hikâyeyi tekrar tekrar anlatıyordum ama bir süre sonra başka insanlar da şapkalı adamla ilgili yaşadıklarını anlatmaya başlayınca artık bana gelmez oldular. Dergiyi arayıp nedenini sordum, artık bana ihtiyaçlarının olmadığını söylediler. Sinirlendim ve emniyeti aradım, şapkalı adamı şikâyet ettim. Olay bundan ibaret... Başka magazin dergileri de beni aradılar ama ben uzak durmak istedim. Size başta gösterdiğim tepki de bu yüzdendi, kusura bakmayın. Artık bu olayla anılmak istemiyorum. Kendimi kötü hissediyorum.”

Savcı dinlerken bir yandan da bol bol not tutuyordu. “Anladım” dedi, “üzülmenize gerek yok, ben alınmadım. Olur böyle şeyler. Samimi itiraflarınız için teşekkür ederim. Belki ihtiyaç olursa ileride tekrar rahatsız ederim. Size iyi günler dilerim.”

Savcı, masanın üzerindeki teneke kutudan iki tane bisküvi aldı. Pencereden baktı, biraz düşündü ve “yapılması gerekenler” listesine göz attı.

– Verileri sınıflandıracaktı (buna başlamıştı).

– Bilim uzmanı kişilerle görüşecekti (görüşmüştü).

– Gazeteci ile görüşecekti (görüşmüştü).

– Görgü tanıklarının ifadelerini alacaktı (büyük oranda yapmıştı).

– Emniyet yetkilileri ve dedektiflerle görüşecekti (önceki gün onu da gerçekleştirmişti).

– Tüm kanıtları topladıktan sonra olası varsayımları yazacaktı (ama herhangi bir varsayım oluşturamıyordu).

Veri yoktu, elindekiler kanıt derecesinde değildi. Üstelik tek bir kanıt olsa bile zayıf bir sav ortaya çıkıyordu. Birden fazla ve çapraz bir şekilde birbirini destekleyecek kanıtlara ihtiyacı vardı.

Birkaç gün düşünüp durdu. Sonra aklına bir şey geldi ve gazeteciyi aradı: “Sayın gazeteci nasılsınız? Sizi tekrar rahatsız ediyorum.”

Gazeteci karşılık verdi: “Sayın savcı günaydın. Ne demek, her zaman hazırım, nasıl yardımcı olabilirim? Bir gelişme var mı? Bir ipucu bulabildiniz mi? Sizinle tanıştıktan sonra kendi kendime dedim ki bu işi çözse çözse savcı bey çözer, işinizi çok seviyorsunuz ve dakiksiniz.”

Savcı gülümsedi: “Keşke!.. Dışarıdan öyle görülebilir ama işin aslı şu ki elimde herhangi bir kanıt yok. Olsa bile birden fazla kanıt bulmalıyım ve samimi söylüyorum iş sıra dışı yetenekleri olan bir adamdan çok öte ama bu iş nasıl çözülür inanın ben de bilmiyorum ama uğraşıyorum. Sizi ne için aradım, biliyor musunuz: İlk programlara katılan bilim insanlarından söz etmiştiniz, onlara ulaşmak istiyorum.”

Gazeteci: “İlk programda bir fizikçi vardı, ikinci programda da bir tıp uzmanı eklendi. Ama karşımızda doğaüstü konular uzmanı, kozmik şifacı, magazin gazetecisi ve alternatif tıpçı vardı, onları mı kastediyorsunuz?” diye sordu.

Savcı gülümsedi: “Hayır, ben şimdilik sadece fizikçi ve tıp uzmanı ile görüşmek istiyorum, onlara nasıl ulaşabilirim?”

Gazeteci, “Ben televizyondan arar bulurum, tanıdıklarım var orada” dedi.

Ertesi gün gazeteci savcıyı arayıp aldığı iletişim bilgilerini iletti. Savcı önce fizikçiyi aradı. İkinci arayışında ulaşabildi. “İyi günler, rahatsız ediyorum, sabah aradım ama ulaşamadım. Bilgilerinizi sıra dışı konuları yazan gazeteciden aldım. Şapkalı adamla ilgili yapılan ilk programda siz de yer almıştınız. Ben bu konuyu araştıran savcıyım. Acaba beni aydınlatacak bilgileriniz var mıdır?”

Fizikçi yanıtladı: “Evet. Sabah lazer laboratuvarındaydım, deney yapıyorduk. O programı hatırlıyorum. Geleceği noktayı bilseydim o programa çıkmazdım! Fizik terminolojisi çok istismar ediliyor, bilen bilmeyen her şeyi enerjiye bağlıyor. O gün anlatmaya çalıştım ama demek ki yeterli olmadı. Karşı taraf dayanaksız iddiaları ile laf ebeliği yaparak kamuoyunun gözünü boyamayı başardı. Ortada ne şapkalı adam var ne onu doğru dürüst tanıyan biri ama gelin görün ki üzerine neler inşa ettiler!”

Savcı, “Haklısınız” dedi, “ben de pek ilgilenmiyordum ama bu konu sanırım topluma zarar verecek boyuta geldi.”

Fizikçi, “Kesinlikle! dedi. “Size ne anlatsam faydası olur bilemiyorum. Bilimin ne olduğunu ve ne olmadığını anlatırım ama telefonda uzun sürer. Ama en azından yolunuzu aydınlatacak bir şey paylaşmak isterim, acaba not tutabilir misiniz?”

“Evet, not tutuyorum zaten.”

“Çok iyi. Bir hocamız vardı derdi ki ‘Kitaplar üzerine not alan insanlar gelişir.’ Şimdi gelelim size anlatmak istediğim ayraca: Bir şeyin bilgi olup olmadığını anlamak için önce onun ölçülebilir olup olmadığına bakmak gerekir. Ölçü önemli çünkü neyin ne olduğunu veya ne olmadığını ona göre anlarız. Ayrıca neyi neye bağlayabileceğimizi veya bağlayamayacağımızı böyle anlarız. Bir bilgi kaynağını kabaca beşe bölebiliriz: Bir tarafta ölçülebilir bilgi kaynakları, diğer tarafta ölçülemez bilgi kaynakları var. Ölçülebilir bilgi kaynakları fizik ve akıldır. Fizik deney esaslıdır, doğayı gözlemler, deney yapar ve ölçmeye çalışır. Bir çay taze mi değil mi sorusunun yanıtını, çaydan bir yudum alarak, yani deneyle bulursunuz. Diğer ölçülebilir bilgi kaynağı olan akıl ise mantığı kullanarak olgulara ve olaylara anlam vermeye çalışır, ölçüsü de mantıktır. Örneğin kaynar suya elimizi sokarsak ne olur? Bunu anlamak için elinizi yakmanıza gerek yok, akıl yürüterek de bilebilirsiniz. Gelelim diğer üç ölçülemez bilgi kaynağına. Birincisi ve en önemli bilgi kaynağımız sezgilerimizdir. Sezgiler aslında bilinçaltının kabaca yorumudur. Bunu psikologlar daha güzel açıklar. Bilinçaltında geçmiş, anılarımız, genlerimiz, yorumlarımız, algılarımız, tecrübelerimiz vb. yer alır. Açıkçası çok büyük bir kütüphane gibi ama tabii içinde çöplerin de olduğu bir kütüphane! Yani cildi yanlış olan kitaptan tutun, içeriği hatalı olan kitaba kadar; miadını doldurmuş kitaptan tutun, tutarsızlıklar içeren kitaba kadar; dayanaksız bilgiler içeren kitaptan tutun, yasaklı kitaba kadar her türlü kaynağın bulunduğu bir yer. Sezgi çok hızlı ve kestirme yoldan gitmeye alışık olduğu için önce onu kullanırız. Doğru kararlar verebiliriz ama bu, arşivin kalitesine bağlı. Yanılma payı da vardır çünkü tam olarak bilinçaltını ölçemiyoruz. Diğer bir ölçülemez bilgi kaynağı ise alıntıdır, halk dilinde dedikodu. O ne dedi, bu ne dedi, komşu şöyle dedi, dostu öyle dedi, böyle duymuşlar, öyle bir söylenti varmış, dediklerine göre şöyleymiş de falan filan... Boş vakti bol olan toplum dedikoduya bayılır. Ama dedikoduda ölçü yoktur. Yanılma payı büyüktür çünkü ölçüsüz bir bilgi kaynağıdır. Dedikoduyu çıkartan uydurmuşsa herkes yanılır, dedikodu kaynağı yanıldıysa herkes yanılır...”

O sırada savcı araya girmeye çalıştı: “Özür dilerim, araya girebilir miyim? Lafınız unutmayın lütfen...”

Fizikçi, “Rica ederim, buyurun” dedi.

Savcı devam etti: “Siz bunları anlatırken ben de heyecanlandım. Çok güzel bilgiler veriyorsunuz, gerçekten bu ayraç işime yarayacak. Dedikodu dediniz, aklıma bir şey geldi. Ben bir hukukçuyum, toplumun adil olmasını sağlamak benim uğraş alanım. Gözlemlediğim bir olay var. Toplumda cemiyet ve cemaat kavramları pek düzgün tanımlanmış değil. Bakıyorsunuz cemiyet olarak ortaya çıkan bir oluşum üç beş kişinin tekelinde, o üç beş kişiye bakınca da fark ediyorsunuz ki onlar da bir kişinin etkisi altında. Yani cemiyet adı altında bir kişinin kişisel ihtirasları var ve işin özü bir cemaat. Bu tip oluşumlarda sizin dediğiniz gibi baştaki yanılıyorsa onu taklit edenler, örnek alanlar, öncü görenler de doğal olarak yanılmış olur. Eğer baştaki kişinin yanılgısı büyük ise o zaman o cemaatin yanılgısı da büyük oluyor, hatta sonuçları yıkıcı bile olabiliyor. Biraz sosyal bilimlere bağladım konuyu ama kusura bakmayın.”

Fizikçi gülümsedi: “Araya girmeniz çok yerindeydi. Bir kere tamamen size katılıyorum, bu söyledikleriniz toplum bilimi değil midir? Keşke herkes biraz sosyoloji bilse, insanlar onun bunun gölgesinde sağa sola savrulmaz. Bir insanın başka bir insanı taklit etmesi demek, özgür iradesinden vazgeçmesi demektir. Bu kölelik değildir de nedir? Ben iki kere programa çıktım, toplumu etki altında tutmaya çalışan birkaç kişi vardı. Doğaüstü konular uzmanı örneğin, bırakın iletişim kurmayı, kalktı programı terk etti. İnsanlar aydınlanmadıkça bu tarz cemiyet görünümlü cemaatler bitmez. Kifayetsiz muhterislerin taraftar toplama merakı cahilliklerini örtbas etmek için bir tür gösteriştir. Zannederler ki kalabalık olunca haklı olurlar!.. Kalabalıklar da yanılabilir, hem de bal gibi yanılır. Dünyanın düz olduğuna inanan milyonlarca insan yanılmadı mı? Dünyayı evrenin merkezi sananlar yanılmadı mı? Güneşin dünyanın çevresinde döndüğüne inananlar yanılmadı mı? Bizim fizik tarihi çok örnek taşır. Ben öğrencilerime, ‘Mutlaka bilim tarihi okuyun, o size derinliği olan bir bilinç aşılar’ derim. Bu arada aklımda iki şey var, unutmadan söyleyeyim. Birincisi, ölçülemez bilgi kaynaklarında sezgi ve alıntıdan sonra gelen son bilgi kaynağı doğaüstü bilgidir. Fiziğin dışında ya da fizikötesi. Bu bilgi kaynağı da ölçülemez bir bilgi kaynağıdır. Sahip olduğu bilginin, becerinin ilham yoluyla kendisine geldiğini iddia edenlerde bilginin kaynağını ölçemeyiz, böylece ne bilgiyi yönetebiliriz ne de bilginin doğruluğundan emin olabiliriz. Bakın şu şapkalı adam konusunda dikkat edin, halk sezgileriyle adama güveniyor, halk adamın yeteneklerinden dedikodu yoluyla haberdar oluyor. Halk adama doğaüstü yetenekler atfediyor ki biz bunun gerçek olup olmadığını, gerçek ise nasıl edindiğini bilemiyoruz. Bakın savcı bey, siz savcısınız, kanıt arıyorsanız ölçülebilir bir şeyler bulmalısınız, hem fizik yoluyla hem akıl yoluyla... Yoksa televizyonlarda anlatılan kuyruklu yalanlara kulak asarsanız sorunuza cevap bulamazsınız. Beni ne programlara çağırıyorlar ne de ben gidiyorum. İkincisi, bana bu konuda ciddi katkısı olan felsefeci bir arkadaşım var, bilgi teorisini bana aşılayan kişi, onunla da bir görüşme yaparsanız size yol gösterici olur. Biz fizikçiler bir yere geliriz bakarız fizik çözemiyor, bu defa aklın sınırlarını geliştirmek isteriz, buna zihinsel deney deriz. Onu da ancak felsefe yapabilir. Her fizikçi eninde sonunda felsefenin kapısını çalar.”

Savcı, “Memnun olurum” dedi, “zahmet olmazsa iletişim bilgilerini almak isterim.”

Fizikçi felsefecinin bilgilerini savcıya iletti ve biraz daha konuştuktan sonra vedalaştılar.

Savcı hiç beklemeden felsefeciyi aradı. Ona, fizikçi ile konuşmasından ve soruşturmanın genel çizgilerinden söz etti. Felsefeci ikisinin de bildiği bir kafede yüz yüze görüşüp konuyu konuşabileceklerini söyleyince savcı kabul etti. Ertesi gün öğleden sonra buluştular.

Kafenin önünde felsefeci savcıyı deri evrak çantasından ve merakla sağa sola bakışından tanıyıp yaklaştı ve gülümsedi: “Tünaydın. Geceleri kitap okuduğum için sabah bazen geç uyanıyorum, bu yüzden öğleden sonra buluşalım dedim, umarım mahzuru olmamıştır.”

Savcı felsefecinin elini sıkarken, “Tünaydın” dedi, “iyi oldu. Bu kafeyi biliyorum, meydanın köşesinde olması çok hoşuma gidiyor, her iki yöne de bakıyor.”

Felsefeci tekrar gülümsedi: “Bakış açısında hem bakış var hem açı, ikisinin de doğru olması şart! Bakışın sahibi önyargılı olunca bakış açısı anlamını yitirir.”

Savcı, “Nasıl?” diye sordu.

Yuvarlak tahta bir masaya oturdular, felsefeci yanıtladı: “Bir sinek düşünün, dışarıyı görüyor ama camı görmüyor, bu yüzden sürekli cama çarpar. İşte insan zihninde de öyle bir cam var, gerçeklerle aramızda. Adı önyargı... Adından belli, yargının önünde, yargıyı etkiler. Bir şeyler kafamıza girerken önyargılarımıza uğrar. Hatta içeride kendi kendimize düşünürken bile önyargılar sürekli müdahale eder. Önyargılar; geçmiş, anılar, aile, deneyimler, gelenek, alışkanlıklar, can yanmalar ve acıların sonucunda ortaya çıkan zihinsel süzgeçlerdir. Başımıza ne geliyorsa önce bu önyargılardan gelir. İnsanlar genellikle önyargılı olmadıklarını düşünürler ama zaten birinci önyargı ‘bende önyargı yok’ görüşüdür.”

Savcı, “Ben bir yargı mensubuyum, demek ki bana gelmeden konu değişiyor” dedi.

İkisi de gülümsediler ve gelen garsona iki kahve siparişi verdiler. Felsefeci devam etti: “Biz anlaşacağız sayın savcı, mizah zekâdan gelir. Bir toplumda mizah olduğu sürece o toplum zekâsını yitirmez.”

Savcı da gülümseyerek, “Güldüğüme bakmayın” dedi, “durumum pek de iç açıcı değil. Dün size telefonda bahsettiğim konu bir kısırdöngü içinde. Bir adam var, bir iddia var, bu adamı görüp etkilenen görgü tanıkları var, bu iddiayı reddeden bilim insanları var, bu iddiayı destekleyen muhalifler var ve gitgide büyüyen bir kamuoyu... İş karşılıksız tedavi, maddi destek ile başlamış olsa da geldiği noktada ticarileşmiş bir vaka haline evrimleşmiş. Dernekler, ürünler, hizmetler, tanıtımlar... Bunca şey yaşanırken, tek bir kişi şapkalı adamın kimliği hakkında doğru dürüst açıklama yapamıyor. Ben ise ivedilikle kanıt bulmak istiyorum ama maalesef iz bulmakta zorlanıyorum. Hemen hemen herkesle görüştüm. Tüm görüşmeleri not aldım, küçük birkaç çelişki dışında tatmin edici bir sonuç yok. Yani işte bu, işte buldum diyebileceğim bir veri yok. Dün fizikçi ile görüşürken bilginin kökeni üzerine bir açıklaması oldu ve beni size yönlendirdi. Bilmiyorum, acaba yardımcı olabilir misiniz?”

Felsefeci kahvesinden bir yudum aldı: “Elimden geleni yapacağımdan emin olabilirsiniz. Birincisi, bir bilgi girdi olarak görülür, bu girdiye işlem yapılır ve bir yorum olarak çıkar. Şimdi eğer girdi doğru değilse, zaten işlem ve yorum anlamsız olur. Bu, salça fabrikasına domates yerine patates sokup diğer taraftan domates salçası beklemeye benzer. İkincisi, bilginin ölçülebilir olması gereklidir. Bir bilginin birimi vardır. O da dildir. İnsanoğlu her şeyi dil ile tanımlar ve eğer dil saparsa tanım da sapar. Bu yüzden dil oyunlarına dikkat etmek gerekir. Birkaç örnek vereyim; bir yerde kelimeler farklı anlamlarda kullanılıyorsa kimin ne dediği, ne demediği anlaşılmaz. Hayduta zeki diyenler, hırsıza hortumcu diyenler, sahtekâra becerikli diyenler dili saptıranlardır. Bunlar dili, suçu örtbas etmek için bağlamından koparırlar. Burada bilgiyi kavrama körlüğü var, epistemik körleşme, yani dilin sapması bilgiye ulaşmayı engelliyor. Dilin içi boşaltılınca neyin doğru ve gerçek olduğu, neyin olmadığı artık bilinemez. Dil görüneni saptırırsa, o dil aklı da saptırır. Sapmış akıl doğruyu olduğu gibi göremez. Bizi en çok tatlı dil kandırır ama sadece iyi konuşmak insanı iyi yapmaz, sadece eylemin iyi olması da insanı iyi yapmaz, hatta hem iyi konuşan hem iyi şeyler yapan biri de iyi biri olmayabilir. Bir insanın gerçekten iyi olması için niyetinin de iyi olması gerekir. İçi dışı aynı olmadıkça güven oluşmaz. Şimdi burada iyi konuşan ve yardımsever bir kişi söz konusu ama bu kişinin kafasının içinden neler geçiyor, kurgusu nedir, ne için insanlara yardım ediyor konusu önemlidir. Bu olayı başından beri takip ediyorum, size diyeceğim şu ki bu olayda mutlaka bir kusur vardır ama görmek istediğimize değil, görülmesi gerekene odaklanmalıyız...”

Tam o sırada savcı kahve fincanını masaya bıraktı, birkaç not aldı ve kafasını kaldırıp bir soru sordu: “Şu son söylediğinizi biraz açar mısınız, ne anlamda kullandınız?”

Felsefeci devam etti: “Dil bazen saklamak için kullanılır. Bu yüzden söylenene değil, söylenmek istenene, görülene değil, görülmesi gerekene odaklanmalıyız. İnsan algısı şaşabilir. Çıkar yorumu saptırır. Kafaya giren bilgi doğru olsa bile orada bir çıkar söz konusuysa, o çıkar yorumu saptırır. Televizyonda olanları görüyorsunuz. Adamın kendisi ortada yok ama üzerine inşa edilen o kadar tanımlama var ki ben bu kadar yükü taşıyamayacağını düşünüyorum. Bu adam nasıl yakalanmaz? Engel nedir?”

Savcı hâlâ not tutuyordu, sonra kafasını kaldırdı ve yanıtladı: “Emniyet ihbar üzerine bir kere denedi ama bilinmedik bir şekilde adam karakolda kaybolmuş. Bu da onun ününe ün kattı, taraftarlarını cesaretlendirdi.”

Felsefeci kahvesini yudumlarken düşünüyordu, sessizdi. Bir süre ikisi de sessiz kaldı. Sonra şöyle bir laf söyledi: “Savcı bey, kalp bozulunca akıl hile yapar. Burada bir tutarsızlık var, onu bulmalısınız.”

Savcı, “Haklısınız” dedi, “samimi biri olsaydı ortaya çıkar, kendini tanıtırdı. Böyle gizemli tavırlar bir şey sakladığını gösteriyor ama o nedir? Bu yeteneğin kaynağı nedir?”

Felsefeci, “Burada üç başlık var” dedi, “bir, şapkalı adam ve yaptıkları; iki, ona maruz kalan muhtaç insanlar ve üç, bu durumu fırsata çeviren uyanıklar... Bana konuyu aç demiştiniz. Sizi yormadan şunu söylemek isterim eğer bir bilgiye ulaşamıyorsanız o bilgi kıymetlidir. Ceviz, en kıymetli kuruyemiştir ama kabuğu da bir o kadar serttir. İnsan kafası en değerli organdır ama kafatası da bir o kadar serttir. Atomun içi çok önemlidir ama atomu parçalamak zordur. Kıymetli bilginin saklanmak gibi bir alışkanlığı vardır. Siz, sizi dönüm noktasına götürecek bilgiye ulaşamıyorsanız pes etmeyeceksiniz. Belki de bilgi tam gözünüzün önünde ve siz onu görmüyorsunuzdur. İnsan göz ile bakar, dil ile görür. Dil saptığı zaman gördüğü artık gerçek değildir. İşte onun için dil çok önemli. İnsan beyni düşündüğü şekilde evrim geçirir. Biz düşünürken dili kullanırız. Dil güçlü ise düşünceler de payını alır. Anadil çok önemli, okumak çok önemli, neden? Çünkü her beyin kendi hızında okur ve bir beyin sadece okurken dinlenir. Okumak dili zenginleştirir ve yazmak dili geliştirir. İnsan düşüncelerini yazmadıkça onların kalitesini anlayamaz. Sözcükleri kâğıda döktüğümüzde artık gözle görülebilir, dokunulabilir nesnelere dönüşür. O zaman sözcüklere bakıp onların nerede durduğunu daha iyi anlayabiliriz. Bazen beni rahatsız eden bir düşünceyi kâğıda döktüğümde bakıyorum ki pek önemsiz bir şeymiş; rahatlıyorum. Bu alışkanlık çok küçük yaşlarda kazandırılırsa çocuklar çok güçlü bir araca sahip olur. Dile hâkim olan bir çocuk kolay kolay safsata yapmaz. Ben bu olayda bazı safsatalar görüyorum ama bu sizin bulacağınız kanıta bağlıdır. Eğer siz kıymetli verilere ulaşırsanız o zaman benim varsayımlarım da karşılık bulur.”

Savcı hâlâ not tutuyordu, yenilenen kahvesini yudumladı ve konuştu: “Şimdi benim yaptığım gibi! Haha!.. Bol bol yazıyorum ama hâlâ aynı yerdeyim!”

Felsefeci araya girdi: “Başlayan biter. Siz yeter ki vazgeçmeyin, cevap size gelecektir. Bazen cevap çok küçük bir ayrıntıdır ve o ayrıntı ortaya çıktığında etkisi büyük olur. O ayrıntıyı bulana kadar pes etmeyin... Belki o ayrıntı elimizin altındadır, belki bir satır arasındadır, belki bir bağlantıdadır... Pes etmezseniz bulursunuz! Bazen bir cümleyi bulmak için günlerce kütüphanede arayıp dururum. Bulduğumda ise mutluluğuma diyecek yoktur!”

Savcı önündeki kahve fincanına baktı, son yudumu aldı, hesabı ödeyip kafeden çıktılar. Bir süre ikisi de sessiz yürüdü. Ayrılmadan önce felsefeci, “Size küçük bir anıyı anlatmama izin verin” dedi. “Seçkin bir okul matematik yüksek eğitimi için özel bir sınav açar, sınava katılan matematikçilerin önüne ters çevrilmiş sınav kâğıtları bırakılır. Sınav başlayınca herkes kâğıtları çevirir, birkaç saniye sonra da birbirlerine bakarlar. Soru, yıllarca çözülemeyen bir sorudur. Tüm matematikçiler çaresiz boş kâğıtları teslim eder. Bir hafta sonra sınav sonucu açıklanır, içlerinden biri kazanmıştır. Herkes şaşırır, kazanan da çok şaşırır çünkü o da boş kâğıt vermiştir. Dayanamaz, bölüm başkanının odasına girer ve durumu anlatır. Matematik profesörü gülümser ve ‘Doğrudur, sizin de kâğıdınız boştu ama siz kâğıdını en son veren kişiydiniz. Biz vazgeçmeyen birini arıyorduk ve bulduk. Aramıza hoş geldiniz!’ der.

Bilinmeyeni bilmek için önce bilineni bilmek gerekir. Bilginin sınırlarına geldiğinizde yeni şeyler ortaya çıkacaktır. Bu yüzden kıymetli, zor olduğu için kıymetlidir. Siz elinizden geleni sonuna kadar yaparsanız, eksik olan parça kendini tamamlar. Doğanın böyle güzel bir zekâsı var! Yeter ki gerçeği aramaya odaklanın.”

Savcı teşekkür etti, sonra tekrar görüşmek üzere vedalaştılar. Savcı ağır adımlarla ofisine doğru gidiyordu. Gazeteci, görgü tanıkları, sosyolog, psikolog, dedektifler, fizikçi ve felsefeci ile görüşmüştü. Geriye tıp uzmanı kalmıştı. Ama hâlâ başladığı yerdeydi. Ya şapkalı adam gerçekten doğaüstü bir güce sahipti ya da ortada çok önemli bir gizem vardı. Günlerce odasında sağa sola yürüyüp durdu, tuttuğu tüm notları tekrar tekrar okuyup sorular listesi hazırladı. Bir çemberin içine hapsolmuştu, dönüp dönüp aynı yere geliyordu.

***

Bir hafta sonra gazeteci savcıyı aradı: “Sayın savcı, günaydın, umarım iyisinizdir?”

Savcı, “Günaydın, iyi değilim. Kısırdöngü yordu beni, bir ileri bir geri, yeni bir şey yok!” dedi.

Gazeteci, “Evet, haklısınız” dedi, “üstelik durum daha da kötüye gidiyor! ‘Bir gelişme olursa bana haber verin’ demiştiniz, onun için aradım. Moralinizi bozmak istemem ama şu akşam programları iyice zıvanadan çıktı, hani şapkalı adam sevenler derneğini kuran doğaüstü konular uzmanı vardı ya nerden bulduysa kendine sahte diplomalar ayarlamış, şimdi de ‘Ben doğuştan bu işin profesörüyüm’ diyor! Posterler yaptırmış, şehrin her yerine astırmış. Öteki taraftan kozmik şifacı adını değiştirmiş, o da kendini yükseltmiş, kendine ‘kozmik kral’ demeye başlamış! Had bilmezlik diz boyu... Bol ve kolay parayı bulunca zıvanadan çıktılar. Bir sürü sıradan insanı satın aldılar, güce karşı zaafı olanlar boyun eğdi. Şapkalı adı altında ürünler üretenler ve satanlar bunlarla işbirliğine gitti. Onlara finans desteği veriyor, bunlar da her akşam çıkıp ekranda hayal satıyorlar! İnsanlara şaşırıyorum, neden bunların peşine takılıp sürükleniyorlar? Bu konu bir girdap gibi herkesi içine almaya başladı! Küçük insanlara büyük güçler verince onları denetlemek imkânsız hale geliyor. Ben yalan dolan yazmadığım için yazılarım sönük kalıyor, insanlar abartılı, göz boyayıcı ve egolarını tatmin edecek yazıları dört gözle arıyor. Bayilerde onların dergileri ön planda, herkes o abartılı maceraları merak ediyor. Şapkalı adam artık bir sektör! Meydan cahillere ve onların cahil cesaretine kaldı. Kendini olduğundan büyük gören, egosu yeteneğinin önünde giden insanlar toplumu oyalıyor. Üzücü bir durum! Sayın savcı, bu işi ciddi şekilde ele almalısınız yoksa güç cehaletle birleşecek! İnanın konu öyle bir noktaya geldi ki hiç kimse hiçbir şekilde şapkalı adamı eleştiremiyor. Bir iki kere canlı yayına bağlanıp şapkalı adamı eleştirmeye teşebbüs edenleri hemen hattan aldılar. Artık son dönemlerde hep banttan yayın yapıyorlar, ses kayıtları önceden denetleniyor. Toplum adeta büyülenmiş durumda, sanki tüm hastalıkları, tüm maddi sıkıntıları, tüm dertlerini ancak ve ancak şapkalı adam çözebilirmiş gibi bir genel yargı oluşmuş. Sürü psikolojisinin yıkıcı sonuçları olacak ama kimse bunu göremiyor. Bu sürü uçuruma doğru gidiyor ama gürültüden tozdan kimse önünü göremiyor. Önünü gördüğünde ise iş işten geçmiş olacak!”

Savcı dikkatle dinliyor ve kısa notlar alıyordu. Sonra bir soru sordu: “Siz bu işin ticarileştiğini mi söylüyorsunuz? Bununla ilgili, bu ilişkilerle ilgili elinizde kanıt veya belge var mı?”

Gazeteci yanıtladı: “Bakın, ilk iki programda doğaüstü konular uzmanı tartışmalı bir şekilde programı terk etmişti. Onlar mizansendi, programın izlenirliğini yükseltmek için yapılmıştı. Program yöneticileri ve şapkalı adamı övenler arasındaki ilişki çıkara dayalı bir ilişkidir. Karşılıklı birbirlerini besleyerek büyüdüler. Neredeyse televizyondaki her iki tanıtımdan biri şapkalı adam adını içeren bir ürün tanıtımı... Şapkalı adam ortada yok ama onu kullanarak toplumu dolandıran bir azınlık var! Ben vicdan azabı yaşıyorum, bu konuyu önce ben yazdım ama toplum aydınlansın diye yazdım! Ama birileri konuyu kendi menfaati için saptırdı.”

Savcı sessizce dinliyordu, sonra, “Anladım sayın gazeteci” dedi, “duyarlılığınızı takdir ediyorum. Sizi anlıyorum. Gelişmelere şaşırmadım. Biz mahkemelerde ne kuyruklu yalanlar dinliyoruz bir bilseniz, en büyük ahlaksızlıkları yapanlar adalet önüne çıktığında kendini namuslu biri olarak tanıtıyor. Tespitlerime göre mahkemede suçlular genellikle üç tip savunmaya başvuruyorlar. Hâkim ‘Neden vatandaşı dolandırdın’ dediğinde suçlu genellikle bu savunmalara başvuruyor: İlkin, ‘Sayın hâkim, siz de insansınız, siz hiç yanlış yapmadınız mı?’ diyor; eleştireni suçuna ortak etme çabası diyorum ben buna. Yetmedi mi, ikinci yöntem olarak, ‘Sayın hâkim, bunu herkes yapıyor’ diyor; buna da aşırı genelleme diyorum. İlk iki yöntem sökmediyse üçüncü yönteme başvuruyor, ‘Sayın hâkim, millet neler yapıyor neler, ne büyük yolsuzluklar var, benimki ne ki’ diyor; buna da suçunu ufaltma çabası diyorum ben.

Dolayısıyla dediğiniz gibi bunların gözü doymaz! Eğer bu ilişkileri kanıtlayacak herhangi bir belge varsa bana iletirseniz sevinirim. Ama benim önceliğim şapkalı adamı deşifre etmek, eğer onu çözersek bunların da foyası ortaya çıkar. Bence biz o noktaya odaklanmalıyız, önceliğimiz o olmalı.”

Gazeteci, “Kesinlikle katılıyorum” dedi, “bulduğum tüm belgeleri ve verileri sizinle paylaşacağımdan emin olabilirsiniz. Bir de şu mektuplar vardı, onları incelemek ister misiniz?”

Savcı yanıtladı: “Şimdi oraya gelip alamam, aslında onlara da bir göz atsam iyi olur. Nasıl yaparız bilemedim.”

Gazeteci hemen araya girdi: “Ben sizin ofisinize bırakırım. Belki benim göremediğim bir şey sizin dikkatinizi çekebilir. Yıllardır gazetecilik yapıyorum, bazen iki şey birbirine çok benziyor ama gerçeği öğrenmek için bakış açısını değiştirmek gerekir. İnsanlar için çok sıra dışı olan bir şeyi ben farklı açıdan incelediğimde sıradan bir şey olduğunu anlıyorum. Bir yerde okumuştum, iki yan yana göz tek gözden daha iyi görürmüş, iki göz yan yana olunca aradaki fark derinliği ölçüyormuş. Ne demişler, iki akıl bir akıldan üstündür. Yarın size mektupları bırakırım. Başınızı ağrıttım. Kendinize dikkat edin sayın savcı.”

Savcı gülümsedi: “Rica ederim, ben baş ağrısına razıyım, yeter ki baş, boş işlerle uğraşmasın! Size zahmet olacak, yarın bekleyeceğim.”

Vedalaşıp telefonları kapattılar. Ertesi gün öğle üzeri gazeteci üç koli mektubu savcının ofisine bıraktı.

Savcı mektupları tek tek açıp inceledi. Bazıları önceden açılmıştı, bazıları ise hiç açılmamıştı. Çeşit çeşit mektup vardı, çoğu özensiz ve alelacele yazılmıştı. Gazetecinin söyledikleri doğruydu. Mektuplarda ya şapkalı adamla görüştüğünü iddia edenler vardı ya da yardım talep edenler. Ünlenmek isteyenler veya konuyla hiç ilgisi olmayan mektuplar bile vardı. Kendi rüya tabir yeteneklerini anlatandan tutun, yıldız falında sülalesinden gelen yeteneğiyle övünene, evrene istediği mesajı gönderip on katını geri çağırdığını iddia edene kadar... Buna rağmen savcı her satırı dikkatlice okuyor, bazen ufak tefek notlar alıyordu. Birkaç mektubu ayırmıştı. Soğumuş çayından birkaç yudum aldı, karşısında duran kitaplıktaki hukuk kitaplarına baktı ve düşündü. Gazetecinin söylediği bir söz kafasında sürekli yankılanıyordu: “Sayın savcı, bu işi ciddi şekilde ele almalısınız yoksa güç cehaletle birleşecek!” Kalkıp odada biraz yürüdü, içeriye biraz taze hava girsin diye pencereyi açtı. Sonra gidip yüzünü soğuk suyla yıkadı. Masasına döndü. Mektupları saatlerce tek tek okudu. Havanın karardığından haberi yoktu. Güvenlik kapıyı çalıp araladı, savcının çalıştığını görünce, “Sayın savcı, sadece denetlemek istemiştim, yine çalışıyorsunuz, kolay gelsin, rahatsızlık verdim” dedi. “Yok” dedi savcı, “iyi oldu. Biliyor musun, insan bazen sonuna kadar uğraşır, olmayınca üzülmez çünkü bilir ki elinden geleni yapmıştır. Şimdi ben öyle bir durumdayım.”

Güvenlikçi gülümsedi: “Sayın savcı, benim bildiğim tek şey şudur, bir işin ölçüsü o işi yapan insanın kalitesidir. Bir insan ahlaklı ise mesleğinde de başarılı oluyor. Size kolaylıklar dilerim, iyi akşamlar.”

Savcı teşekkür etti ve tekrar gözlüğünü taktı. Gözleri iyice yorulmuştu. Bazı mektuplardaki el yazısı gerçekten karmaşık ve yorucuydu. Vakit gece yarısına gelmişti. Mektuplar bitmek üzereydi. Gerisini sabah okuyacaktı.

Savcı ertesi sabah geri kalan mektupları da okudu. Birkaç gün de notlarını tekrar tekrar okudu, hatta tüm notlardan bir özet çıkartarak özeti birkaç kere inceledi. Felsefeci küçük bir ayrıntının her şeyi değiştireceğini söylemişti, içinden bir ses o küçük ayrıntının buralarda bir yerde olduğunu söylüyordu ama nerede? Düşünmekten bitkin düşmüştü. Bir film sahnesi gibi geri geri sarıp yeniden izliyordu. Neyi neye bağlayıp neyi neye bağlayamayacağını düşünüyordu. Bir ipucu bulsa peşine düşecekti.

Hafta sonu gazeteciyi aradı: “Sayın gazeteci, umarım iyisinizdir, mektupları okumam bir buçuk günümü aldı ama değdi. Ben bir toplantı planlıyorum. Toplantıda siz, fizikçi, tıp uzmanı, sosyolog, psikolog ve felsefeci yer alsın istiyorum, ne dersiniz?”

Gazeteci hemen onayladı: “Çok iyi olur! Ne zaman isterseniz katılırım. Bu arada mektuplardan bir şey çıktı mı?”

Savcı, “Birkaç sıra dışı mektup var ama parçaları birleştirmem için toplantı yapmalıyız” dedi.

Sonra savcı tüm uzmanları teker teker arayıp bir sonraki hafta için bir gün ayarladı. Toplantı savcının ofisinde yapılacaktı.

Salı günü herkes gelmişti. Savcı özellikle tıp uzmanıyla ilgilendi ve “Hoş geldiniz” dedi, “ben aslında sizi daha önce arayacaktım ama olmadı. Geldiğiniz için tekrar teşekkür ederim.”

Tıp uzmanı da kibar bir şekilde karşılık verdi.

Çay servisi yapıldı, kuru pasta ikram edildi ve savcı konuşmaya başladı: “Değerli uzmanlar, sizi buraya kadar yordum, iyi ki geldiniz. Konuyu hepinizle ayrı ayrı konuştuk, sayın tıp uzmanı ile görüşemedim ama kendisinin kıymetli görüşlerini bugün dinleme fırsatımız olacaktır. Ben bu şapkalı adam konusunu incelemekle sorumlu savcıyım ve kesinlikle olayı çözmekten yanayım. Çözüm objektif ve kanıta dayalı olmalıdır. Geriye hiçbir şüphe bırakmamalı. Elimde birkaç çelişkili veri var, sizinle paylaşıp görüşlerinizi dinlemek isterim.”

Herkes dikkatle dinliyordu. Savcı elindeki özetten notları aktarmaya başladı. Çoğu konuda uzmanlar onunla hemfikirdi, buna rağmen her uzman kendi alanından bazı örnekler vererek konuyu nasıl gördüğünü açıklamaya çalışıyordu. Savcı dinlerken de not tutuyordu. Toplantı iki saat sürdü. Herkes toplantıyı terk etmek üzereydi, savcı ayaküstü son bir konuşma yaptı: “Hepinize tek tek teşekkür ederim. Kıymetli görüşlerinizle elimdeki verileri bir araya getirerek bir rapor yazacağım. Herkesin elinden geleni yaptığını düşünüyorum. Gerçeğin ortaya çıkması için mesleki bilgilerinizi paylaştığınız, hiçbir çıkar ve menfaat etkisinde kalmadan bana aklınızı ve yüreğinizi açtığınız için hepinize minnettarım. Sonuç ne olursa olsun, sizden çok şey öğrendim.”

Katılımcılar savcıyı azminden dolayı tebrik edip ofisten ayrıldılar.

Savcının artık parçaları birleştirmesi gerekiyordu. Düşünüyor, düşünüyor, yine düşünüyordu... O kadar yorgundu ki masasında uyuyakaldı. Yarım saat sonra aniden uyandı, hızlıca birkaç notu karıştırdı, önündeki kâğıda birkaç not karaladı ve psikolog arkadaşını aradı. “Değerli dostum, bir konuda sana danışmak istiyorum. Birkaç gündür gazetecinin şapkalı adamla ilgili bıraktığı mektupları okuyorum. Bir mektupta şöyle bir açıklama var, izin verirsen aynen okumak istiyorum:”

Sayın gazeteci, bu mektubu size yazıyorum çünkü ilginizi çekeceğini düşünüyorum. Ben bir gün trende şapkalı adamla karşılaştım, o zaman pek tanınmıyordu. Kompartımanda biri daha vardı. Şapkalı adam bir süre sonra bizimle konuşmaya başladı, ikimize de para vereceğini söyledi. Sonra diğer yolcu ellerini oynatmaya başladı. Tuhaf bir şekilde avuçlarının içine bakıp, “İnanamıyorum, inanamıyorum!” deyip duruyordu. “Ne oldu?” diye sordum. O da, “Avucumdaki paraları görmüyor musun?” dedi. “Görmüyorum, senin ellerin boş!” dedim. Bunu söylediğimde şapkalı adam panikledi, kucağındaki çantayı açıp bir şişe çıkardı, eski bir şişeydi, o şişeyi ısrarla bana koklattırmaya çalıştı ama ben, “Beyefendi bir ilaç tedavisi sonucu koku yetimi yitirdim, benim burnum koku almıyor” dedim. Buna rağmen ısrarla bana koklattırmaya çalıştı, hatta şişenin içindeki sıvıdan bir yudum almamı bile istedi. Kabul etmedim. O da acele bir şekilde vagonu terk etti. Sonraları dergilerde televizyonlarda görünce bu aklıma geldi. Siz sıra dışı konuları gazetede yazıyorsunuz, ben de bu sıra dışı konuyu size yazdım.

Psikolog sessizce dinliyordu, savcı sessizliği bozdu: “Sence tuhaf değil mi? Şapkalı adam koku kullanarak bir şeyler mi yapıyor? Öteki adam olmayan bir şeyi görmüş gibi davranıyormuş, mektubu yazan görmeyince de şapkalı adam paniklemiş! O kokuda bir şeyler mi var? Ne dersin? Bir koku insan algısını saptırabilir mi?”

Psikolog hâlâ sessizliğini koruyordu, birkaç saniye sonra konuşmaya başladı: “Evet, ilginç bir durum! Aklıma bir şey geldi, psikoloji tarihi dersinde hoca anlatmıştı. Eski zamanlarda bazı ilkel toplumlarda büyücü müritlerini etkilemek için onlara özel mantarlardan oluşan bir çorba içirirmiş. Bu mantarlar insan algısını saptıracak güce sahipti, mantardaki kimyasallar duyduğunu görüntüye çevirebiliyordu.”

Savcı sordu: “Nasıl bir şey, bir örnek verebilir misin?”

Psikolog, “Kitabın ilgili bölümünde şöyle yazıyordu...” dedi. “Büyücü ‘ben uçuyorum’ dediğinde törene katılanların hepsi onun uçtuğunu gördüğünü anlatıyormuş. Bu tür maddelere biz ‘sanrılayıcı’ deriz, yani olmayan şeyi görmesini, olmayan sesi duymasını sağlayan maddeler. Belki şapkalı adamın koklattırmaya çalıştığı kimyasal da böyle bir şeydir!..”

Savcı sesli notlar tutuyordu: “...sanrılayıcı... hayal gördüren bir şey... değil mi?”

Psikolog yanıtladı: “Evet, hayal gördüren... Bunlar çok güçlü maddeler, insan aklını saptıracak güce sahipler. Etkisine girildiğinde, gerçek yerini fanteziye bırakır. Nasıl ki rüya görürken gördüğümüzün gerçek olduğunu düşünürüz ama uyandığımızda gerçek olmadığını anlarız; işte bu kimyasalların yarattığı sanrı da öyle. Kimse bu kadar güçlü bir etkiye karşı koyamaz.”

Savcı son notlarını tuttu ve psikolog arkadaşına teşekkür edip telefon konuşmasını sonlandırdı.

Raporun başlıklarını oluşturmaya başlamıştı, maddeleri sıralarken telefon çaldı. Arayan psikolog arkadaşıydı. “Savcım, aklıma bir şey geldi. Aşı araştırma ve geliştirme merkezinde bir biyolog var, yıllar önce bu konu üzerine bize bir konuşma yaptığını hatırlıyorum. Maalesef telefon numarası yok ama merkezin adresini veriyorum, oraya gidersen daha ayrıntılı bilgi alabilirsin.”

“Çok iyi olur, teşekkür ederim. Mutlaka uğrayacağım, sağ ol” dedi savcı.

Ceketini alıp arkadaşının verdiği adrese gitti. Aşı araştırma ve geliştirme merkezine gelince biyolog hanımla görüşmek istediğini söyledi. Sekreter bekleme salonunda beklemesini rica etti. Yaklaşık on beş dakika sonra biyolog savcının karşısındaydı.

“Benimle görüşmek istemişsiniz, nasıl yardımcı olabilirim?” Savcı ayağa kalktı, biyoloğun elini sıktı ve cevap verdi: “Kusura bakmayın, sizi rahatsız ediyorum. Ben bir savcıyım, bir soruşturma doğrultusunda teknik bir konuda bilginize ihtiyacım var. Lütfen yardımcı olabilir misiniz?”

Biyolog, “Tabii” dedi, “buyurun ofisime gidelim.”

Laboratuvarların önünden geçtiler. Pek çok uzman çalışıyordu, herkesin dikkati işindeydi, kimse kafasını bile kaldırmıyordu. Biyoloğun odasına geldiklerinde savcı hemen konuya girdi: “Vaktinizi fazla almak istemem. Bir soruşturma konusu var. Bir kişi insanüstü güçlere sahip olduğunu iddia ediyor, yoktan para var etmek, kaybolmuş eşyayı geri getirmek, hastalıkları anında iyileştirmek gibi... Ama bir tanık ilginç bir mektup yazmış, mektup burada, lütfen bakar mısınız?”

Biyolog savcının uzattığı mektubu aldı, dikkatlice ve yavaş yavaş okudu. Birkaç saniye mektuba baktı, gülümsedi: “Bu bir halüsinojen!” Savcı anlamadı. Biyolog devam etti: “Halüsinojenler sanrılayıcı kimyasallardır. Şu arkanızdaki postere lütfen bakar mısınız? Orada bir ressamın aralıklarla çizdiği resimler var. Bu ressam bir halüsinojen etkisi altında resimleri çizmiştir. Çizdiği resimlerin karşısındaki obje ile yakından uzaktan hiçbir ilgisi yoktur.”

Savcı, “Bazı mektuplarda bu şahsın özgün koktuğu yazılıydı, sizce bir bağlantı olabilir mi?”

Biyolog emin bir tonla devam etti: “Evet, bazı kimyasallarda halkalı yapı vardır, bu halkalı yapı kendine has keskin kokular oluşturur, biz onlara aromatik birleşenler deriz.”

Savcı gülümsedi: “Demek bizim şapkalı adam aslında aromatik adam.”

Biyolog gözlerini kocaman açtı: “Ne güzel bir tanımlama! Dile çok hâkimsiniz, hemen özgün bir isim buldunuz.”

Savcı tekrar gülümsedi: “Onca kalın hukuk kitabını okuyunca, onca dosya inceleyince diliniz ister istemez biraz parlıyor. Biyolog hanım, bu kimyasalın etkisini sınırlayacak veya durduracak bir çözüm var mıdır?”

Biyolog, “Burada biz sadece aşıları araştırmıyoruz hem geliştiriyoruz hem de üretiyoruz” dedi. “Benim araştırma konum bu maddeler. Bunlar için antikor üretmek konusunda çok başarılı denemeler yaptık. Hatta bir aşı hazırladık, klinik çalışmalarda etkinliği çok yüksekti. Buna benzer bağımlılıkların tedavisinde kullanmak için resmi izin süresinin sonuçlanmasını bekliyoruz.”

Savcı biraz düşündü: “Ne güzel! Geçenlerde gazetede bir haber okumuştum, birkaç aile bir araya gelip ‘Biz çocuklarımıza aşı yaptırmak istemiyoruz, aşılara güvenmiyoruz’ demişler. Bunu sebebi nedir?”

Biyolog iki elini birleştirdi: “Aşılar tarihine bakarsak aşının doğal bir süreç olduğunu görürüz. Güçlü savunma sistemi olanlar mikroplara maruz kaldığında kendiliğinden aşı olur. Ama çocuklar ve yaşlılar gibi savunma sistemi yeterince güçlü olmayan bireyler çok düşük oranda mikroba maruz bırakılarak –ki biz buna aşı diyoruz– vücudun savunma sistemini eğitip gerçek hastalık geldiğinde direnebilmeleri sağlanır. Bu tür şüpheci yaklaşımlar bilimsel yöntemden uzak ve hatalıdır. Kuşku kötü bir şey değildir ama kanıta dayalı olmalıdır. Bir insan kuşku duyacaksa bir tutarlılık içinde olmalı ve en önce kendi aklından kuşku duymalı; acaba aklım beni yanıltıyor mu, acaba bu düşüncem bir önyargıdan mı besleniyor, acaba safsataya mı başvuruyorum, acaba sırf haklı çıkmak için gerçeği tahrif mi ediyorum... Biz burada kuşku duyduğumuzda laboratuvarda deney yapıp sorunun cevabını ararız. Toplumun bilim algısı yükselse böyle boşluklar oluşmaz. Sosyal bilimcilere iş düşüyor.”

Savcı, “Sizi anlıyorum” dedi, “bu, uçağa her bindiğimizde gidip pilota acaba bugün düşmeyi düşünüyor musunuz demek kadar anlamsızdır.”

Biyolog devam etti: “İnsanlık tarihinde en çok can kaybı salgınlar yüzünden oldu çünkü insan sosyal bir varlık, hastalık hızla yayılabiliyor. Aşılar sahip olduğumuz en etkin çözümlerin başında geliyor, bu yüzden bizim burada yaptığımızı çok önemsiyorum.”

Savcı kafasını onaylama anlamında salladı, ayağa kalktı: “Hizmetiniz çok değerli. Bu soruşturma sürecinde sizi tekrar rahatsız edebilirim. Kafamdaki birkaç parçayı birleştirmem gerekiyor. Tekrar ayırdığınız zaman ve verdiğiniz bilgi için teşekkür ederim. Ulaşabileceğim bir telefon numarası rica etmem mümkün mü?”

Biyolog bir not kâğıdına ofisin numarasını yazıp savcıya uzattı. Koridora çıkarken, “Aklınıza sorular gelirse arayabilirsiniz, bilgi paylaşmak için değilse ne işe yarar!” dedi.

Savcı teşekkür edip ayrıldı.

Ertesi gün emniyet müdürünün ziyaretine gitti. Müdürle yaptığı uzun görüşmenin ardından ofisine döndü. Raporu yazmak üzereydi. Çay hazırladı. Birkaç notu tekrar gözden geçirdi, küçük bir taslak hazırladı. Taslak bittiğinde unuttuğu çay buz gibi olmuştu. Soğumuş çaya bakıp kendi kendine konuştu: “Senin için de bir çözüm geliştireceğim.” Sonra gözü duvardaki yazıya takıldı, uzun zamandır o yazıya bakmamıştı, küçük bir çerçeve içinde “Ben yanılabilirim” yazıyordu. Derin bir nefes aldı. İçindeki ses susmuyordu: “...bilgi kırılmış parçalara ayrılmış, şimdi o kırık parçaları birleştirme zamanı ama hangi sırayla... sıralama bilincini nereden bulacağım... hangisi önce hangisi sonra... parçaları doğru birleştirirsem dönüm noktasına varmış olacak mıyım... vereceğim karar neleri değiştirecek, neleri değiştirmeyecek... bu kararı vermek için doğru zaman ne zaman... bu işi çözebilecek miyim yoksa tüm bu emekler çöpe mi gidecek...” Tekrar duvardaki yazıya baktı. “Yanılgıyı bulmalıyım!” Önündeki parçalanmış bilgilere bakıyor, kör noktayı bulmaya çalışıyordu. Eksikler var mıydı bilmiyordu ama varsa artık kendi aklındaki parçalarla tamamlaması gerekiyordu. Bu soruşturma hayatının soruşturması olabilirdi. Sorumluluk duygusunun ağırlığını yüreğinde ve beyninde hissediyordu. Bir eşiğin sınırında olduğunu sezinliyordu ama doğru adımlar atabilecek miydi? Cevaba yakın mıydı, uzak mıydı?..

Savcı kalktı, odasından çıktı, gidip yüzünü soğuk su ile yıkadı. Aynaya bakarken kendi kendine “Bu raporu artık tamamlamalıyım” dedi. Ofisine döndü, masaya oturdu, notları tekrar eline alıp inceledi. Sonra taslağı genişleterek ayrıntılı bir rapora çevirdi.

Ertesi gün, başsavcının sekreterine kısa bir not bıraktı: “Sayın hakim, raporun ilk bölümünü tamamladım, gün içinde ne zaman müsait olursanız görüşmek isterim. Saygılarımla, savcı.”

Öğlen on ikide telefon çaldı. Savcı masasındaydı, telefonu açtı, hattın ucunda başsavcı vardı: “Savcı bey, notunuzu aldım, ofisimdeyim, buyurun gelin.” Savcı masasındaki dosyayı alıp başsavcının odasına gitti. Hakim hanım önündeki dosyayı kapatıp savcıya baktı: “Tünaydın savcı bey. Bu ne güzel sürpriz! Demek ki bir şeyler buldunuz, siz eli boş gelmezsiniz. Çok merak ettim raporu. Herkes öğlen paydosunda, sessiz sakin sizi dinlemek istedim, lütfen buyurun oturun ayakta kalmayın.”

Savcı teşekkür etti, elindeki dosyayı masaya bıraktı, oturdu, derin bir nefes aldı ve “Sayın başsavcı” dedi, “halk arasında şapkalı adam olarak ünlenen kişinin ne yaptığını ve nasıl yaptığını büyük oranda çözümledim. Kendisi tanıştığı insanlara önce ihtiyaçlarını soruyor, örneğin paraya ihtiyacı var mı veya ne kadar paraya ihtiyacı var. Karşı taraf miktarı söyleyince şapkalı adam daha tam çözemediğimiz bir yöntemle ortama bir çeşit sanrılayıcı kimyasal salıyor. Bu kimyasal insanların gerçekle bağını kesiyor ve söyleneni görmelerini sağlıyor. Söz konusu halüsinojenik maddeler çok güçlü kimyasallar ve insanın aklını saptırabiliyor. Böylece mağdur aynı miktarda parayı aldığını düşünüyor ve görüyor ama aslında o para yok!”

Başsavcı araya girdi: “Bu nasıl mümkün olabilir? Emin misiniz? Çok şaşırdım! Yani olay düzmece mi?”

Savcı devam etti: “Sayın başsavcı, evet, olay düzmece. Yani bu adam başta mağdurun kafasına bir fikri yerleştiriyor, maddi ihtiyaç, kayıp bir ziynet eşyası gibi –ki ben buna yerleştirme aşaması diyorum– sonra bu kimyasalın yardımıyla o düşü gerçekmiş gibi mağdura yaşatıyor ama gerçek değil. Bakın sayın başsavcı, nasıl uykudayken rüya görürüz ama gördüğümüz düşler gerçek değildir, buradaki olay da tıpkı onun gibi... Tek farkı, olayın gündüz ve gözümüz açıkken cereyan etmesidir. Yani kişinin gördüğü veya dokunduğu, aslında olmayan bir şeydir ama bu sanrılayıcı kimyasal insana bir düş oyunu yaptırabiliyor, bağını gerçeklikten koparabiliyor. Mağdur, elinde ya da cebinde para olduğunu görüyor, düşünüyor ve inanıyor ama gerçekte böyle bir şey yok, tamamen sanal.”

Başsavcı şaşkınlıktan neredeyse dilini yutmak üzereydi, birkaç saniye derin derin düşündü ve sordu: “Ne diyeceğimi bilemedim! Peki ya hastalıklar, onları nasıl iyileştirdi?”

Savcı, “Küçük hastalıklar, yani baş ağrısı veya çeşitli ağrıları bu yöntemle kısa süreliğine kesmek mümkün. Telkinden farkı yok. Diğer ağır hastalıklara gelince, kimseyi tedavi ettiği yok ama insanların aşırı derecede inanması ve bir kamuoyunun oluşması mağdurları daha şapkalı adamın önüne çıkmadan psikolojik olarak teslim alıyor. Yani bir süre sonra şapkalı adamın işi daha da kolaylaşıyor, yol açılıyor çünkü karşısına çıkanlar ön kabulle geliyor, ona inanarak geliyor ve onun dediklerinin hepsinin doğru olduğunu düşünüyor! Sıfır eleştiri, tam inanç ve tam yanılgı!”

Başsavcı tekrar sordu: “Kafam karıştı... Peki neden kimliğini saklıyor? Neden ortaya çıkmıyor? Neden hep trende yapıyor? Neden bir klinik, bir tedavi merkezi açıp bu işi açık açık yapmıyor, bu saklambaç oyununun sebebi ne?”

Savcı: “Kimyasalın etkisi hızlı ve kesin olmalıdır, bu yüzden tren vagonundaki bölmeleri seçiyor. Kapalı alanda insanların bunu soluması ve etkisi altına girmesi çok daha kolay ve hızlı oluyor. Treni kullanmasının bir başka nedeni, hangi istasyonda binip hangi istasyonda indiğini takip etmek zordur. Hepsinin ötesinde yarattığı bu belirsizlik büyük bir merak uyandırıyor ki o da işin reklam tarafı.”

Başsavcı: “Peki, anlamaya çalışıyorum sayın savcı. Çok şaşırtıcı! O zaman şu soru akla geliyor: Neden karşılığında bir şey talep etmiyor? Amacı nedir? Nihai hedefi nedir?”

Savcı: “Her şey aldatmaca, her şey sanrı! Yaptığı hiçbir şey gerçek değil. Ortada bir hizmet söz konusu değil, o sadece bir hayal satıcısı. Kendisi de bunu biliyor. Onun tek derdi egosunu tatmin etmek, insanların ona karşı duyduğu saygı ve hayranlık ona yetiyor. Aksi takdirde bunların yalan olduğunu anladıklarında ona çok ağır bedel ödetirler. Bu yüzden işine hayırsever bir görünüm vererek tekrar duygu sömürüsü yapmakta. Yani mağdurlara şu mesajı iletiyor: ‘Ben size para versem de, kaybolan küpenizi geri getirsem de, hastalığınızı iyileştirsem de karşılığında bir şey istemiyorum.’ Bu aşırı mütevazı tavır da karşı konulamaz bir inanç ve itaat kazanma çabasının bir parçası. Başından beri kendi hedefi bu. Bu yüzden saklanıyor. Ne bir gazeteye röportaj verdi ne bir televizyon programına katıldı ne de biriyle yakın temasa girdi. Çok yardımsever, çok mütevazı, çok kibar, gerçek halk dostu algısını yaratmak için titizlikle plan yaptı. Hayran kitlesi arttıkça onun egosu da büyüdü. Egosu yeteneğinin çok önünde. Ama o aşırı büyük egonun içi boş. Balon iğneyi sevmez derler, bu yüzden saklambaç oynayarak kimliğini hep sakladı.”

Başsavcı ayağa kalktı, masasının üzerindeki su şişesini aldı. “Siz de su içmek ister misiniz?”

Savcı “Lütfen” deyince hem ona hem kendisine birer bardak su koydu. İkisi de içtiler. Başsavcı odada birkaç adım yürüdü, sonra kendi kendine konuşmaya başladı: “Bu nasıl bir akıl, insan nasıl böyle bir şey düşünebilir? Bunca zaman toplumu oyaladı, hem de bir hiç uğruna! Çok üzücü!.. Onca insan, onca emek, onca beklenti, hepsi bir yalanın peşine takılmış ve harcanmış! Sayın savcı, bu iddialarınız doğruysa neden dedektifler onu yakalayamadı? Ellerinden nasıl kaçırdılar?”

Savcı su bardağını masaya bırakıp cevap verdi: “Sayın başsavcı, dedektifler onu hiç yakalamamış.”

Başsavcı şaşkın bir yüz ifadesiyle tekrar sordu: “Nasıl?”

Savcı devam etti: “Bana bu görevi verdiğiniz günden sonra sırasıyla hem tüm görgü tanıklarıyla hem de olaya müdahil kişilerle görüştüm. Onların arasında şapkalı adamı yakaladığını ancak karakolda onu kaybettiğini iddia eden iki dedektif de vardı. Onlarla ayrı ayrı yaptığım görüşmelerde bir ayrıntı fark ettim. Bir dedektif kelepçeyi şapkalı adamın sol bileğine taktığını söylerken diğeri kelepçeyi şapkalı adamın sağ bileğine taktığını iddia etti. Emin olmak için soruyu ikisine de iki kez sordum. Yani o gün iki dedektif şapkalı adamı hiç tutuklamamışlar. Muhtemelen şapkalı adam onları aşırı doza maruz bırakarak vagonu terk etmiş. Onlar da kafalarındaki adamın hayaletiyle konuşup durmuşlar. Sonra da onu karakola götürdüklerini sanmışlar. Bu yüzden şapkalı adam ne yakalanmış ne kaybolmuş! Maalesef bu olay da halkın arasında adamın daha çok itibar kazanmasını sağlamıştır.”

Başsavcı dinledikçe kafasını sallıyordu, birkaç saniye sonra sordu: “Şimdi ne olacak? Elinizdeki kanıtlar nelerdir? Hukuki süreci nasıl başlatmayı planlıyorsunuz?”

Savcı dosyayı açıp gösterdi: “Hayal satıcısının foyası ortaya çıktı. Bu bir şarlatanlık hikâyesi, bu bir dolandırıcılık ve oyalama hikâyesi. Binlerce insan mağdur durumda, üstelik çoğu bunun farkında bile değil. Safsata çok yaygın bir afyondur. Bu konu da safsatalarla dolu. Geldiğimiz noktada toplumun bilinci kapalı durumda. Müsaadenizle önce delilleri kısaca anlatayım, sonra hadisenin derinliği konusunda birkaç açıklama yapayım. Birinci delil, karakola şikâyette bulunan şahıstır. Kendisi şapkalı adamın verdiği paranın yok olduğunu iddia etmiştir. Bu da bizim varsayımla uyumludur. İkinci delil, biraz önce söylediğim dedektiflerin yaşadıkları optik illüzyon ve zihinsel çelişkidir. Üçüncü delil –ki ben bunu çok önemsiyorum– gelen bir mektuptur. Mektubun bir kopyası bu dosyanın içinde. Şahıs, şapkalı adamın onlara para vaat ettiğini ancak yan taraftaki kişinin avuçlarının para dolu olduğunu iddia etmesine rağmen kendisinin bir şey görmediğini söylemektedir. Bu da şapkalı adamı paniğe sevk etmiş. Şapkalı adam hemen çantasından bir şişeyi çıkartıp zorla koklatmaya çalışmış. Şahıs da burnunun koku almadığını açıklayınca şapkalı adam panikle vagonu terk etmiş. Görüyor musunuz, onca aldatmaca, onca sömürü, hiç beklenmedik bir anda, hiç akla gelmeyecek bir ayrıntı tarafından yıkılmış. Demek ki bir şeyin olma olasılığı çok düşükse olduğunda etkisi çok büyük olur. Üçüncü kanıtta biz bunu görüyoruz. Dördüncü kanıt ise, tüm görgü tanıklarının şapkalı adamın çantasını kucağından ayırmadığı yönünde beyan vermesidir. Demek ki o çanta bu işin bir parçasıdır. Beşinci kanıt ise bazı tanıkların şapkalı adamla görüştükleri sırada aldıkları bir kokudan söz etmeleridir. Bu da aşı araştırma ve geliştirme merkezindeki biyoloğun aromatik halka içeren kimyasallar hakkındaki görüşü ile uyumludur. Buna karşın sayın başsavcı, bu adamın kimyasalı ortama nasıl saldığını bilmiyoruz, yani bir düzenek mi var yoksa başka bir yöntem mi?”

Başsavcı araya girdi: “Çok ilginç!.. Peki bu adamı nasıl tutuklayacaksınız? Bu adama kim yaklaştıysa en azından belli bir süre gerçek ile bağı kesilmiş. Değil mi? Ben öyle anladım. Eğer bu doğruysa bu adamı yakalamak epey zor olacak, özgün bir yöntem bulmak gerekir.”

Savcı teyit etti: “Haklısınız, bu yüzden konunun üç yönü için ayrı ayrı eylem planı düşündüm. Önce bu olayı fırsat bilip halkı sömürenlere yönelik bir kamu açıklaması yapacağız, gerçekleri ortaya çıkartacağız. Bu durumda iki şey olacak, birincisi foyası ortaya çıkan şapkalı adam yolun sonuna geldiğini anlayacak, büyüttüğü hayalin gerçeklik duvarına çarpacağını görecek. Bu panik onu hata yapmaya götürecek, yükseldiği yerden düşecek, egosu çok büyük bir yenilgi alacak ve bu onun sonu olacak. İkincisi bu sahtekârlığı fırsat olarak kullanan şarlatanların ipliği pazara çıkacak, umudunu kestirme yollara bağlayan saf vatandaşı yem olarak gören, sömüren, sahte ürünler ve hizmetlerle onu dolandıranlar bu yolun yol olmadığını görecek. Bizim açıklamalarımız toplumda hemen karşılık bulmayabilir çünkü insanlar inandıklarından vazgeçmeye karşı direnç gösterirler. Ama biz burada bilim ve akıl eşliğinde inandıklarının içinin boş olduğunu, bu adamın bir yeteneğinin olmadığını samimi bir şekilde onlara göstereceğiz. Bazıları hemen anlayacak, bazılarının anlaması zaman alacak ve maalesef bazıları hiç anlamayacak. Sayın başsavcı, biz kurtarabildiğimiz kadarını kurtarmalıyız. Adamı tutuklamaya gelince, müsaadenizle bu konu üzerine biraz daha çalışma yapacağım, ivedilikle size döneceğim.”

Savcı dosyayı başsavcının masasına bırakıp müsaade istedi. Başsavcı, “Müsaade sizin” dedi, “çok ilginç günler bizi bekliyor, hukukun bize verdiği yetkileri sonuna kadar kullanın, halkı manevi ve maddi olarak korumak bizim görevimizdir. Gerçeğin bir an evvel ortaya çıkması için mücadeleye devam edelim.”

Savcı kendi ofisine varır varmaz ceketini çıkarttı, masasına not defterini koydu ve telefona sarıldı. Biyolog hanımı aradı. “Sayın biyolog, tünaydın, sizi tekrar rahatsız ediyorum ama geçen gün ıskaladığım bir soru var, müsaadenizle kısaca sorabilir miyim?”

Biyolog yanıtladı: “Beş dakikamız var, laboratuvarda deneye katılmam gerekiyor. Sizi dinliyorum.”

Savcı devam etti: “Bu sanrılayıcı kimyasalları ortama salan adamı yakalamak için nasıl bir yöntem izlemeliyiz? Malum, yaklaşan herkes sanrı görüyor, gerçekle bağını koparıyor! Yani şu bahsettiğiniz aşıyı kullansak ne olur? Güvenlik güçleri önce aşı olsa sonra bu adamı yakalasak, böyle bir senaryo mümkün mü? Sizce ne kadar gerçekçi?”

Biyolog biraz düşündü, sonra cevap verdi: “Bizim hazırladığımız aşı, uyuşturucu bağımlıları için, bu tür güçlü kimyasalların beyindeki belli bölgelere bağlanmasını engelliyor. Sizin anlattığınız da benzer bir durum, bence sakıncası yok. Zaten klinik deneyleri tamamladık, aşı güvenli ama yasal onay aşamasında olduğu için nasıl kullanırsınız, bilemiyorum! Belki bunun için resmi makamlarca özel yetki izni gerekir.”

Savcı sevindi: “Harika! Peki son bir soru: Bu madde bu kadar güçlüyse, insanların aklını başından alıyorsa, onlara hayal izlettirebiliyorsa neden aynı madde şapkalı adamın kendisini etkilemiyor?”

Biyolog cevap verdi: “Biz buna ilaç biliminde ‘duyarsızlaştırma’ deriz. Bazı ilaçlarda, kişi uzun süre kullanırsa vücut ona karşı duyarsızlaşır ve o ilacın etkisi azalabilir. Büyük olasılıkla bu şahıs uzun süre bu maddeyi kullandığı için artık vücut maddeye karşı duyarsızlaşmıştır ama onunla ilk yüzleşenler bu maddeye ilk kez maruz kaldıkları için onlarda etki büyüktür.”

Savcı, “Bu kıymetli bilgiler için teşekkür ederim, size iyi çalışmalar dilerim” dedi.

Biyolog da teşekkür etti ve telefonu kapattı.

Savcı tekrar emniyet müdürünü aradı. Yaklaşık yarım saatlik bir görüşme yaptı ve notlar tuttu. O akşam bir konuşma metni hazırladı. Ertesi gün tekrar başsavcının ofisine uğradı.

Başsavcı, savcıyı görünce gülümsedi: “Günaydın, her zamanki gibi görev bilinciniz üst düzeyde! Buyurun, ayakta kalmayın.”

Savcı oturmadan elindeki evrakı başsavcıya uzattı. Başsavcı evrakı dikkatlice okudu. Gözlerinde bir pırıltı, dudaklarında hafif bir gülümseme vardı. Sonra evrakı geri uzattı: “Demek ki sayın savcı, planınız budur. Şimdi ne kadar doğru bir seçim yaptığımızı, liyakata göre görevlendirmenin ne denli hayati bir kural olduğunu görüyoruz. Sizin, onca iş yüküne rağmen hukuk sosyolojisinde doktora yapmanız ve kendinizi geliştirmek için gösterdiğiniz çaba boşa gitmiş bir emek değildir. Bugün toplumu esir alan bu çetrefilli sorunu ancak sizin gibi etraflıca düşünme kabiliyeti olan biri çözebilir. Biliyorsunuz, ikimiz de hukukçuyuz, adaletin zamanında tecelli etmesi çok önemlidir. Bu yüzden her hukuki sürecin neticeye bağlanması için mutlaka makul bir zaman sınırlaması olmalıdır. Yoksa hem hukukçular yıpranır hem de toplumun hukuka ve adalete güveni azalır! Anladığıma göre ilginç gelişmeler bizi bekliyor, eğer ilave yetki gerekirse mutlaka bana haber verin.”

Savcı ayağa kalktı: “Kıymetli görüşleriniz için teşekkür ederim. Sizinle hemfikirim. Artık bu hikâye sonuna yaklaşıyor. Hakkıyla bitirmek en çok arzu ettiğim sonuç.”

Savcı ofisine geçip emniyet müdürünü aradı. Sonra onunla beraber aşı araştırma ve geliştirme merkezine gittiler. Biyoloğun odasında üçlü bir toplantı yaptılar.

Savcı, “Sayın biyolog” dedi, “biz bir operasyon için güvenlik görevlilerini bu kimyasallara karşı aşılamak istiyoruz. Ben savcı olarak iki evrak hazırladım. Birincisi gizlilik belgesi, bunu imzalamanızı rica edeceğim, zira operasyonun gizliliği önemlidir. İkincisi yetkilendirme belgesi ki emniyet bu doğrultuda hem ruhsatlandırma hem de merkezinizin yasal ve hızlı karar almasını sağlayacaktır.”

Biyolog, “Memnuniyetle” dedi, “kamu yararı bizim her zaman önceliğimizdir. Sanrılayıcılara karşı aşımız vurulduktan sonra bir hafta içinde etkin hale geliyor ve altı ay boyunca koruma sağlıyor. Aşının en büyük özelliği en son bilimsel yöntemlere göre hazırlanmasıdır, bu yüzden yan etkisi yok denecek kadar az.”

Emniyet müdürü ile savcı birbirlerine bakıp gülümsediler. Savcı çantasından gizlilik ve yetkilendirme evraklarını çıkardı, biyolog imzaladı. Emniyet müdürü sordu: “Sayın biyolog, biz beş kişilik bir görev takımı kurduk, bunların dozları ne zaman hazır olur? Siz ne zaman uygun olursunuz?”

Biyolog, “Bizim şu anda dolaplarımızda yaklaşık iki yüz elli doz hazır bulunuyor, küçük deney grupları için aşılama yetkimiz var, o konuda yasal sıkıntımız yok” dedi.

Emniyet müdürü devam etti: “Sevindim, o zaman müsait olursanız yarın görevli arkadaşlarımız sizi ziyarete gelecekler.”

Biyolog cevap verdi: “Olur, yarın sabah tam saat onda beklerim.”

Ertesi gün kararlaştırıldığı gibi iki sivil dedektif ve üç sivil güvenlik görevlisi aşı merkezine gidip aşılandılar.

Savcı son hazırlıkları yaptı, heyecanlıydı, kendi kalbinin sesi kulağında yankılanıyordu. Küçük bir hata büyük sorunlara yol açabilirdi. Önde gelen medya kuruluşlarına yazılı bir evrak göndererek ertesi gün canlı yayında şapkalı adamla ilgili önemli açıklamalar yapacağını bildirdi. Tüm hazırlıklar yapıldı, medya mensupları ve gazeteciler, toplantı salonunda yerlerini aldılar, tüm kameralar hazırdı.

Savcı odaya girdi, herkesi selamladı ve masaya oturdu: “Herkes hazırsa başlayacağım...” Herkes, “Hazırız” deyince başladı: “Sayın seyirciler, salondaki sayın gazeteciler, kıymetli vatandaşlar... Uzun bir süredir kamuoyunun dikkatini çeken ve gündemi işgal eden şapkalı adam konusu ile ilgili bazı açıklamaların yapılması kaçınılmaz olmuştur. Konuyu dört başlık altında özetleyeceğim:

1– Şapkalı adam yoktan para yaratma, anında hastalıkları tedavi etme ve kaybolan kıymetli eşyayı geri getirme iddiasında bulunmuştur ancak yeteneğini ispat etmemiştir. Kimliğini saklı tutmuştur ve kamuoyunu bilgilendirmekten kaçınmıştır.

2– Tıbbi, maddi ve manevi ihtiyaçları olan bazı vatandaşlar bu şahsa ilgi göstermiştir.

3– Şapkalı adama ilgi gösteren vatandaşlara da ilgi gösteren bir güruh oluşmuştur. Bu güruh çeşitli ürünler ve hizmetler tasarlayarak konuya ticari olarak müdahil olmuşlardır.

4– Tüm bu ilişkiler sonucu ortaya çıkan maddi ve manevi zararların yasal ve hukuki takip gereksinimi doğmuştur.

Sürecin takipçisi yargı mensupları olarak tüm iddiaları ve kanıtları titizlikle inceleyip kimsenin mağdur olmamasını sağlamak öncelikli görevimizdir. Bu hikâyenin merkezinde yer alan şapkalı adamın iddiasının bilimsel ve yasal dayanağının olmadığı çeşitli kanıtlarla ortaya çıkmıştır. Burada bu canlı yayın vasıtasıyla kendisinden ortaya çıkmasını ve gerçekleri açıklamasını talep ediyoruz. Çünkü biz gerçeklerin ne olduğunu biliyoruz ancak bunu kendisi açıklarsa kendisi için de herkes için de daha doğru olur...”

Tam o sırada bir gazeteci el kaldırdı: “Sayın savcı, bu kadar sevilen biri gerçeklere dayanmasaydı halkta karşılık bulamazdı; siz hangi gerçeklerden söz ediyorsunuz?”

Arkadan bir gazeteci daha söz aldı: “Bildiğiniz bir şey varsa açıklayın sayın savcı! Gerçek nedir? Kime göre gerçek? Neye göre gerçek?”

Bir gazeteci daha araya girdi: “Burada kimse kimseden şikâyetçi değil, biz magazin dergisi basıyoruz, satışlarımız neredeyse on kat arttı! Toplum çok mutlu, üstün hizmet veren yetenekli bir insan var ve toplum onu seviyor, bu alışverişte taraflar memnunsa siz hangi zarardan bahsediyorsunuz? Açık konuşun lütfen, yoksa hiç inandırıcı olmaz.”

Savcı soruları not alırken hafifçe gülümsedi, sanki bu soruların geleceğini önceden biliyormuş gibi. Sonra cevap verdi: “Önce ilk soruya cevap vereyim: Çok kişinin bir fikre inanması zorunlu olarak onu doğru yapmaz, kitleler de yanılabilir. İkinci soruya gelince, gerçek, kurgu olmayandır; gerçek, yok dediğinizde yok olmayandır. Felsefeci bir arkadaşımın bir sözü vardır: ’Güneşi bilmeyen ay ışığını gerçek sanır.’ Yansımaların aklınızı karıştırmasına izin vermeyin. Üçüncü gazetecinin sorusuna gelince: O savunduğunuz ticaret sandığınız kadar masum değildir ama bizim burada önceliğimiz şapkalı adamın kendisidir. Burada kendisine tekrar sesleniyorum, ne iş yaptığını, nasıl yaptığını ve neyin peşinde olduğunu biliyoruz, kırk sekiz saat içinde açıklarsan herkes için iyi olur.”

Magazin gazetecisi gülerek konuşmaya başladı: “Yoksa? Yoksa ne olur? Dedektiflerin nasıl hüsrana uğradığını herkes gördü, herkes duydu ve herkes yazdı. Sayın savcı, bu iş basit gündelik suçlara benzemez, karşınızda doğuştan çok kıymetli, üstün yetenekleri olan ve bu yetenekleri karşılıksız halkın hizmetine açan biri var. Size yakışan, asil davranıp ona destek vermektir!”

Savcı sessizce dinledi ve son kez söz aldı: “Bizi ekranları başında izleyen değerli vatandaşlar, bizi burada takip eden tüm medya mensupları, konu ile konuğu birbirinden ayırmak doğru düşünmenin birinci şartıdır. Objektif düşünmek demek kanıta dayalı düşünmek demektir. Son kez tekrar ediyorum, şapkalı adamdan, iki gün içinde ortaya çıkıp açıkça gerçekleri söylemesini bekliyoruz. Tüm vatandaşlara, herkese saygılarımı iletirim, esen kalın!”

Savcı önündeki bardaktan birkaç yudum su içti, evrakları aldı ve ayağa kalktı. Tam salonu terk edecekti ki arkadan birkaç ses geldi:

“Kaçmayın! Kanıtınız yok! Dedektiflere ne olduysa size de olacak! Bunca insan bu işten ekmek yiyor! Binlerce insan tedavi oluyor! Yaptığınız iftira! Şapkalı adam size açıklama yapmak zorunda değildir! Halkın ona saygısı azalmaz, şimdi tam tersi sevgisi artacak! Sizler her defasında onu bir şeyle suçladığınızda o daha da güçlendi! Sayın savcı, kaçamak cevaplar verdiniz...Size yakışmadı! Neyin peşindesiniz? Bir gün sizin de şapkalı adama işiniz düşer, ona göre adım atın! Tarih sizi de yazacak şapkalı adamı da!.. Konuşmanız hayal kırıklığı yarattı! Pes doğrusu, pes! Keşke açık açık kıskandığınızı söyleseydiniz! Bu toplantı neyin nesiydi? Bilmediğiniz konularda konuşmak size yakışmıyor!..”

Savcı bilerek yavaş adımlar atıyordu, sanki hepsini duymak istiyordu. Tam kapıdan çıkacaktı ki biri daha seslendi: “Sayın savcı ne biliyorsanız söyleyin!”

Savcı dönüp gazetecinin gözlerine baktı ve cevap verdi: “Ben, yanılabileceğimi biliyorum.”

Sonra da salondan ayrıldı. Koridorda birkaç adım atmıştı ki arkadan biri seslendi: “Savcı bey, savcı bey!” Savcı dönüp baktığında sıra dışı konuları yazan gazeteciyi gördü, gülümsedi ve cevap verdi: “Hoş geldiniz, sizi görmedim.”

Gazeteci, “Basın toplantısına biraz geç kaldım” dedi. “Sayın savcı sizi eleştiren gazetecilere kulak asmayın, onlar da bu işten ekmek yiyorlar, kendi çıkarlarını korumak için gündüze gece diyecek kadar hırslılar. Bir usta gazeteci vardı, yıllar önce demişti ki ‘Her tür kendi türünü gözetir.’ Ben de gazeteci olduğum için ister istemez gazetecilere karşı daha seçici oluyorum. Nasıl ki siz mesleğinizi ahlak bilgisi eşliğinde yapmaya çalışıyorsunuz, bizde de ahlaki sınırları olan gazeteciler var ama bir grup var ki bunlar güçten ve çıkardan yanalar. Güç kimde ise onun peşinde koşarlar, omurga yoktur, öyle de böyle de yazarlar. Bakın salonda sizi eleştirenler de bu pastadan pay alıyor, bu yüzden siz dünyanın en tartışılmaz gerçeğini de açıklasanız, onların çıkarına ters ise içi boş sorularla sizi rahatsız edecekler. Bunu söylemek istemiştim.”

Savcı gülümsedi, gazeteciye teşekkür etti: “Önemli değil, biz mesleğimiz gereği alışığız. Bin yalan bir gerçeği yenemez. Bu araştırma sürecinde senin katkıların inkâr edilemez derecede önemliydi. Gerçeğin ortaya çıkması için attığınız her adım için şimdiden size teşekkür ederim. Şimdi müsaadenizle yapmam gereken birkaç acil iş var.”

Savcının ofisine yaklaşmışlardı, gazeteci teşekkür etti, vedalaştılar.

Savcının yaptığı kısa ama net açıklama toplumda bir başkaldırı, bir karşı koyma, bir tersini söyleme gibi algılanmıştı. Bir tarafta çoğunun beğenisini kazanmış, her gün sayısız övgü alan şapkalı adam vardı; diğer tarafta televizyon ekranında ilk defa gördükleri bir savcı. Üstelik bu savcı şapkalı adamı ortaya çıkmaya davet ediyordu! Herkeste az da olsa ufak bir tedirginlik vardı. Aynı gün öğleden sonra televizyon sık sık bir tanıtım yayımlamaya başladı:

BU AKŞAM BAŞKA BİR AKŞAM!

ŞAPKALI GÜNDEM YİNE LİDER!

Eşsiz uzmanlar kadromuz konuyu her zamanki gibi kusursuz bir şekilde masaya yatırıyor. Uzmanlar uzmanı, en büyük ustalar, şapkalı adam hakkında ortaya atılan mesnetsiz iddialar hakkında ne diyor? Halk kimi tutuyor? Sürpriz konuklar, sürpriz açıklamalar ve sürpriz hediyeler bu akşam saat 21.00’de.

ŞAPKALI GÜNDEMİ KAÇIRAN, HAYATI KAÇIRIR!

Akşam olduğunda herkes ekran başında yayını bekliyordu, program öncesi, içinde şapka geçen pek çok ürünün tanıtımı yapılıyordu.

“ŞAPKALI MACUN BAYİLERİMİZDE!

BİR ALANA ÜÇ BEDAVA, NAKİT ÖDEYENE SÜRPRİZ HEDİYELER!”

“BİZİM ŞAPKALI İKSİR %100 GERÇEK, LOGOMUZ ORİJİNALDİR!”

“GELİN, GELİN, FARKI GÖRÜN, ONLARCA KİŞİ BİZİM SAYEMİZDE RÜYASINDA ŞAPKALI ADAMLA BULUŞMA FIRSATINI YAKALAMA ŞANSINI DENEDİ!”

“HİZMETTE SINIR YOK, ŞAPKALI ADAMI SEVENLER DERNEĞİ YOĞUN İSTEK ÜZERİNE ŞUBE VERECEKTİR.”

“ŞAPKALI PEYNİR! DEDEMİZİN DEDESİNDEN BERİ BU PEYNİRİ BİZ ÜRETİYORUZ, BİZDEN ALIN.”

“BUKALEMUN BURCU MERKEZİ, GELİN BURCUNUZU DEĞİŞTİRELİM, SONSUZ MUTLULUĞA ADIM ATIN.”

“AYARLANABİLEN VE RENK DEĞİŞTİREN ŞAPKALARIMIZ SATIŞA SUNULMUŞTUR!”

“ŞAPKALI ADAM İÇİN HER GÜN TÜTSÜ YAKANLAR DERNEĞİ AÇILIŞINA DAVETLİSİNİZ!”

“ŞAPKALI SU, BENZERİNE BENZEMEZ, BİR KERE İÇEN ŞİFAYI BULUR. ÜRÜNÜMÜZ TEKTİR, TAKLİTLERE DİKKAT, BİZİM LOGODA ŞAPKA DAHA KABARIKTIR!”

“ŞAPKALI ADAMA MEKTUP YAZMA OFİSİMİZ HİZMETE AÇILMIŞTIR!”

“ŞAPKALI ADAMI SEVENLERİ EVLENDİRME HİZMETİMİZ BAŞLAMIŞTIR!”

“ASRIN İCADI! ŞAPKALI KAŞEYİ BİZ İCAT ETTİK. GELİN ALIN, GÖNÜL RAHATLIĞIYLA İSTEDİĞİNİZ YERE KAŞE BASIN.”

“ELİMİZDEKİ ŞAPKALAR ÇOK ÇOK YOĞUN TALEPTEN DOLAYI BİTMİŞTİR, BİZİ TAKİP ETMEYE DEVAM EDİN!”

“ŞAPKALI FİNANS, BİRİ BEŞ YAPAN BİZİZ!”

“ŞAPKALI ADAMLA RÜYADA RANDEVULAŞMA MERKEZİ İLE ŞAPKALI İNŞAAT İŞBİRLİĞİNE GİTTİ. BU DAİRELERDE UYUYAN RÜYASINDA İSTEDİĞİNİ GÖRÜR.”

“BİZİ BİLEN BİLİR, REKLAMA GEREK YOK (ÖZ HAKİKİ ŞAPKALI ADAMI DAHA ÇOK YÜREKTEN SEVENLER DERNEĞİ)!”

Baş döndürücü tanıtımlar biter bitmez canlı yayın başladı. Sunucu hemen söz aldı: “Sayın seyirciler, tekrar tekrar hoş geldiniz, her programımız rekorlar kırsa da inanıyorum ki bu akşamki programımız zirveye çıkacaktır. Her şeyden önce önemli konuklarımızı tanıtmak isterim: Sağımda her zamanki gibi bizi yalnız bırakmayan doğaüstü konular uzmanı, kozmik şifa uzmanı, magazin gazetecisi, diğer tarafta aramıza yeni katılan hocalar var. Programımız sürprizlerle doludur. Hemen zaman kaybetmeden doğaüstü konular uzmanımıza sormak istiyorum: “Herkesin bildiği gibi bugün sabah bir savcı şapkalı adamla ilgili bazı iddiaları canlı yayında dile getirdi. Bu konuda kıymetli görüşlerinizi alabilir miyiz? Çünkü az da olsa halkta küçük bir tedirginlik başladı, ne dersiniz?”

Doğaüstü konular uzmanı koltuğuna iyice yerleşip ceketinin iki yakasını birleştirdi ve başladı: “Evet!.. Sayın savcının açıklamasını biz de duyduk, maalesef talihsiz bir açıklama olduğunu söylemek zorundayım! Bir kere şapkalı adam ne kadar iyi bir insan olduğunu defalarca ispatlamıştır. Sayın savcı kanıt deyip durdu, hangi kanıt, neyin kanıtı? Şapkalı adamı bu kadar çok insanın sevmesi neye işarettir? İşte en büyük kanıt! Bizim başlattığımız yolda birçok insan iş güç sahibi oldu, ekmek yiyor! Bizim ödediğimiz vergiyi kimse ödemiyor. Burada çok büyük bir hizmet var, hizmet sunanlar da memnun, hizmeti alanlar da... Şapkalı adam kimseye hesap vermek zorunda değildir. Sayın savcı başka suçlara odaklansa daha iyi eder. Bu kadar önemli birisine böyle sorular yönlendirmek hiç hoş değildir, sonuçları yıkıcı olabilir. Bakın kozmik şifacı arkadaşımız burada, isterseniz o açıklasın.”

Sunucu kozmik şifacıya döndü ve “Lütfen buyurun, sizi dinliyoruz” dedi.

Kozmik şifacı teşekkür ederek başladı: “Evet, bakın, biz olayları önceden biliyoruz, uzmanlığımız bu ama bana hep soruyorlar, ‘Madem önceden biliyorsun neden önceden açıklamıyorsun?’ Ben de diyorum ki önceden açıklasam inanacak mısınız? Hayır, bu yüzden ben de olduktan sonra açıklıyorum... Ama dediğim gibi yıldız hareketlerinde bu defa yine hareketlilik vardı! Burada oturan, bizi izleyen herkese sesleniyorum, hatta seslendiklerim bizi izlemeyenlere de iletsin: Şimdi, gelmeden önce baktım. Yıldızlar çok gergin! Şapkalı adama yapılan bu son saldırı, yıldızları öyle bir hale getirdi ki bir daha kimse şapkalı adamı küçük düşüremeyecek. Bu da bizim ne kadar doğru yolda olduğumuzun kanıtıdır. Bakın, bizim kozmik tedavi merkezi büyüdükçe büyüyor, neden? Çünkü bizim tek derdimiz vatandaşın iyileşmesi, yoksa inanın benim varlığım bana yeter. Kendimi övmeyi hiç sevmem ama talimat verdim, durumu zor olanlara taksit yapsınlar, yeter ki bize gelsin. Kendi kendine yardım edemeyenlere biz yardım ediyoruz. Doğuştan gelen bir yeteneğimiz var ve halk bunun farkındadır.”

Sunucu teşekkür etti. Tam karşısında oturan yeni misafirlere söz verecekti ki doğaüstü konular uzmanı araya girdi: “Bir saniye sayın sunucu, bakın karşımızda bir üniversite hocası var, hocamızın kitabının basımına bizim dernek sponsor oldu! Bakın karşımızda altmış altı tane sertifikası olan başka bir bilim insanı var! Bunlar kanıt değil de nedir? Sayın savcı salondan kaçarken bizim muhabir arkadaşlarımız gereken cevabı vermiştir! Hatta kendisi kapıdan çıkmadan önce, ‘Ben yanılabilirim’ demiştir, ne güzel demiştir! Madem yanılıyorsunuz niye şapkalı adamın saygınlığına laf atıyorsunuz!.. Savcı bey zarar diyor, ne zararı, hangi zarar? Asıl zararı siz verdiniz, halkı umutsuzluğa sevk etmeye hakkınız yok! Şapkalı adamdan kim zarar görmüş? Ben buradan herkesi yanıma alarak söylüyorum, şapkalı adama dokunan yanar! Örnekleri var, herkes biliyor, o konuları açmak istemiyorum, şapkalı adamı kızdırmaya hakkınız yok!.. Ben buradan kendisine sevgilerimi selamlarımı gönderiyorum.”

Sunucu devam etti: “Çok sevindim, sizin bu rahatlatıcı konuşmanız eminim ki herkese iyi gelmiştir. Böyle rahatlatıcı konuşmalara çok ihtiyacımız var! Halk bizi rahatlamak için izliyor, bu yüzden sürekli onların duymak istediklerini söylememiz bu programı zirveye götüren birinci sebep, bu başarı hepimizin başarısıdır. Şimdi müsaadenizle kısa bir ara verelim, tanıtımlardan sonra buradayız, daha ne sürprizlerimiz var! Bizden ayrılmayın.”

Ara verilir verilmez sunucu doğaüstü konular uzmanın yanına yanaşıp sordu: “Sayın uzman, sizce savcının elinde bir kanıt var mıdır? İçime kurt düştü. Yani sizinle birlikte ne güzel program yapıyoruz, bir düzen tutturduk gidiyoruz! Ailece evimizi büyüttük, yeni arabalar aldık, borca girdik, bu programın devam etmesi şarttır, sizce bir şey olur mu, olmaz değil mi?”

Doğaüstü konular uzmanının yüzü gülüyordu ama gözleri gülmüyordu. Sağa sola baktı ve cevap verdi: “Siz rahat olun, biz varız! Bugün para ile çözülemeyecek dert yoktur! Bu akşamki konuşmamdan sonra savcı bir daha bulaşmaz bize! Üstelik elinde kanıt olsaydı, çoktan kullanırdı. Bu da bizi haklı çıkartıyor sayın sunucu. Halkta umuda umut bağlama arzusu bitmediği sürece bu alışveriş bitmez, bu işte hepimizi doyuracak kadar ekmek var. Bakın şu karşıda oturan hocalara, şu sertifikası olan var ya, o daha üniversiteden diplomasını almadan biz ona unvan verdik, egosunu tatmin ettik, bir sevindi, bir sevindi görseniz!.. Kim bizimle işbirliği yapıyorsa kazanıyor, kim yapmıyorsa kendisi zarar görüyor. Biz altyapıyı bitirdik, şimdi sıra üstyapıda... Siz de araştırın, bizim gibi düşünen birkaç bilim insanı bulmalıyız, böylece karşı tarafın tezlerini de çürütmüş olacağız.”

Sunucu tekrar konuştu: “Ohh, çok rahatladım! Ne olur rahatımız bozulmasın! Kimseye dokunmuyoruz ki!.. Kimse de bize dokunmasın! Taksitlerimiz bitmeden bir şey olmasın yeter!”

Doğaüstü konular uzmanı cevap verdi: “Benim harika bir projem var, aradan sonra canlı yayında söyleyeceğim. Şapkalı adam federasyonu kuracağız, herkesi o çatı altında toplayacağız. Birlikten güç doğar derler ya öyle bir birlik olacak ki sırtımız bir daha yere gelmeyecek. Siz programa başlarken bana sürpriz nedir diye sorun, ben anlatırım, tamam mı?” Sunucu heyecanla “Tamam” dedi.

Ara bitti, program devam etti. İki ara daha verdiler, saatlerce konuştular. Sürprizler, vaatler, umutlar havada uçuştu. Yeni katılımcılar da yapılanların bilime uygun olduğunu açıklayınca iş daha ikna edici bir görünüm almaya başladı. Program tüm zamanların en yüksek izlenme rekorunu kırmıştı.

O hafta magazin dergisi satışları patlama yaşıyordu. Şapkalı adam etiketi taşıyan veya içinde şapka kelimesi geçen her türlü hizmete talepte belirgin artış görülüyordu. Her şey yolunda gözüküyordu. Savcı sessizliğini koruyordu.

Ertesi hafta pazartesi günü, savcı tüm yayın organlarına bir yazı göndererek ikinci bir canlı yayın yapacağını bildirdi. Salı günü sabah saat tam onda salonda daha kalabalık bir topluluk savcıyı dört gözle bekliyordu. Öncekinden daha uzun bir masa vardı ve birden fazla mikrofon. Bu ayrıntı bazılarının dikkatini çekmişti. Neredeyse tüm medya mensupları oradaydı. Kapı açıldı, bu defa savcı yalnız değildi, yanında emniyet müdürü ve birkaç kişi daha vardı. Konuşmacılar geçip yerlerini aldılar. Savcının elinde iki tane kalın dosya vardı. Keza emniyet müdürünün de elinde benzer şekilde kabarık dosyalar vardı.

Savcı söz aldı: “Bizi ekranlarının başında izleyen sayın seyirciler, salondaki sayın gazeteciler, kıymetli vatandaşlar, bildiğiniz gibi bir haftadan biraz uzun bir süre önce karşınıza çıkıp gündemi meşgul eden konu üzerine bir çağrı yapmıştık. Çağrımızın muhatabı şapkalı adamdı ve kendisini gerçekleri açıklamaya davet etmiştik. Çağrımız karşılık bulmadı, ilaveten bu çağrıyı karalamaya çalışan ve bizim tutumumuzu eleştiren yaklaşımlar oldu. Ben bir yargı mensubu olarak kanıta dayalı ifadelerin hukuki geçerliliği olacağını bildiğim için olaylara bu açıdan baktım. Ancak bulanık suda balık avlamaya alışmış kişiler gerçekleri görmezden geldiler. Ama bir şeyi unuttular, siz gerçekleri görmezden gelseniz de gerçekler sizi görmezden gelmez. İşte o noktaya yaklaştık. Adalet ve hukukun üstünlüğünü bekletmeye gelmez. Bu yüzden yaklaşık son bir yılda ortaya çıkan tüm deliller, tüm görgü tanıkları ve konuyla ilintili tüm bilgi ve belgeler titizlikle incelenip sınıflandırıldı. Konuyu ilgilendiren tüm bilim dallarından uzmanlar, bilimin sınırlarında yer alan kıymetli görüşleriyle soruşturmaya yön verdiler. Şu an yanımda oturan kıymetli emniyet müdürü ve meslektaşları, her türlü desteği vermekten bir an geri kalmadılar. Her şey gibi bu hikâye de dönüm noktasına yaklaştı. Müsaadenizle bu bölümü sayın emniyet müdürümüz açıklasın. Sayın müdür lütfen buyurun.”

Emniyet müdürü solunda oturan savcıya teşekkür etti, en üstteki dosyadan bir evrak alıp okumaya başladı: “Sayın savcı, sayın katılımcılar, bizi izleyen kıymetli vatandaşlarımız... Hukukun bize verdiği yasal güce dayanarak şapkalı adamı tutukladığımızı buradan açıklamak isterim. Şapkalı adam başarılı bir operasyonla görev bilinci en yüksek derecede olan memurlarımız tarafından tutuklanmıştır ve cezaevine intikal etmiştir.”

Salonda önce büyük bir sessizlik oldu, sonra büyük bir uğultu başladı. Herkes aynı anda soru soruyordu, kimin ne sorduğu belli değildi. Televizyon başında herkes zıplayıp duruyordu. Ortaya yıldırım düşmüş gibiydi, emniyet müdürünün açıklaması deprem etkisi yaratmıştı. Ortalık karışmıştı, onlarca soru vardı, tam o sırada emniyet müdürü söz aldı: “Sayın gazeteciler! Lütfen! Her şeyi tane tane açıklayacağız! Lütfen! Sayın savcı önce gerekçeyi açıklasın, sonra ben memnuniyetle ayrıntıları paylaşacağım, tüm sorulara cevap vereceğiz, sakin olun.”

Gürültü biraz azalmıştı, savcı söze girdi: “Yapacağım bu açıklamayı metin halinde çoğalttık, toplantı sonunda herkese birer kopya dağıtılacaktır. Şimdi açıklamayı okuyorum, lütfen sakince dinleyin, bizi ekranları başında izleyenler de rahatlıkla duyabilsinler:

Değerli vatandaşlar,

1– İddia edilen, para var etmek veya hastalıkları anında tedavi etmek gibi bir yetenek gerçek değildir. Kendisi toplumu kandırmıştır. Kandırma yöntemi deşifre olmuştur.

2– Kendisi bir çeşit sanrılayıcı kimyasal kullanarak insanların hayal görmesini sağlamıştır.

3– Bu gazın etkili olması için küçük ve kapalı bir alan seçmesi gerekiyordu, bu yüzden tren vagonunu seçmiştir.

4– Kendisi ile karşılaşan ve onun kendisine para verdiğini veya kaybolan eşyasını geri getirdiğini veya aniden iyileştiğini iddia eden birçok kişi kimyasalın etkisi kaybolunca bunun tersini düşünmüştür. Bu kafa karıştırıcı çelişki, insanlarda bir bellek problemi olarak ortaya çıksa da, olayın gerçek olmadığı açıktır.

5– Bu şahıs kimseden bir şey talep etmemiştir ama topluma çok büyük zararlar vermiştir.

6– İnsanları bilimden, akıldan ve emeğe dayalı çabadan uzaklaştırarak, hazıra ve bedavaya özendirmiştir.

7– Topluma kaybettirdiği zaman ve emek çok büyüktür. Onlarca insan mağdur olmuştur, onlarca insan bu serüvenin aldatan ışıklarına kapılıp hastanelerde tedavisini yarıda kesip tren istasyonlarında perişan olmuştur. Çok ağır ve telafisi imkânsız bedeller ödenmiştir.

8– Toplumun bilim algısını sulandırmıştır. Bilim insanlarına hakaret, bilimi alaya almak, sınırsız, kanıtsız, kontrolsüz ve abartılı göz boyayıcı açıklamaların ardı arkası kesilmemiştir.

9– Bu şahıs ve uyanıklar kitlesi, hazıra düşkün vatandaşları dolandırmak için her yola başvurmuşlardır. Musluk suyunu şapkalı adam iksiri diye vatandaşa fahiş fiyata satandan tutun, milleti uyutup rüyasında şapkalı adamla buluşturma vaadi ile kandırana kadar, envai çeşit hile söz konusudur.

10– Bilmeden aldatmak cahillikten, bilerek aldatmak ahlaksızlıktandır ve burada ahlaksızlık vardır. Bu ahlaksızlığa göz yuman, eşlik eden ve çanak tutan herkes toplumun iyilik ve dürüstlük ilkesine zarar vermiştir.

11– Bilim insanı sıfatını taşıyan ama o sıfata yakışır şekilde davranmayan artık bir bilim insanı değildir. Bazı akademik derecesi olanlar bu çarka alet edilmiştir, kişisel çıkarları için sahte bilime bilim süsü vermiştir.

12– Balon iğneyi sevmez. Şapkalı adam, geçen haftaki açıklamamızdan sonra yolun sonuna geldiğini anlamıştır. Kendisi Şapkalı Adam Oteli’nin yakınlarında bir başka otele yerleşmiş, hayranlarını uzaktan izleme kararı almıştır. Değerli güvenlik güçlerimiz bu istihbaratı değerlendirerek, gerekli hazırlıkları yapmıştır.

13– Kendisi otelden ayrılmadan önce sakalını kesip şapkasını çıkarmıştır. Böylece şekil değiştirerek toplumun arasına karışabileceğini düşünmüştür. Ancak önceden hazırlanmış güvenlik görevlilerimiz, ona kaçma fırsatı vermemiştir. Bu operasyonda yer alan dedektifler de yarım kalan görevlerini başarıyla tamamlamışlardır.

14– Hiç kimseye demeç vermeyen, hiç kimseye kanıt sunmayan, kimseyi muhatap almayan şapkalı adamın hikâyesinden kendisine vazife çıkartan, bunu envai sahte ürün ve hizmetlere dönüştürerek çeşitli televizyon programlarında ve dergilerde ölçüsüz, gerçekdışı açıklamalar yapan şarlatanlar ve tüm yöntemleri tek tek tespit edilmiştir.

15– Tren biletlerini toplu alıp fahiş fiyatlara vatandaşlara satan, sonra bu haksız kazancı kendi aralarında paylaşamayan suç çetesi tespit edilmiştir.

16– Şapkalı adam kartpostallarını basan, yüzünü kimsenin görmediği bir şahsın hayali portresini binlerce kişiye pazarlayan iki aklıevvel uyanık girişimci tespit edilmiştir. Haksız yere kazandıkları parayı paylaşamayınca, matbaada yangın çıkarmışlardır.

17– Bu işe bulaşan, meydanı boş gören, vatandaşın saf duygularını sömürmek isteyen hayal satıcıları tek tek güvenlik görevlilerinin fedakâr takip ve tespitleri sonucunda en ufak ayrıntısına kadar tespit edilmiştir.

18– Sırf izleyici rekoru kırmak ve reklamlardan kazanç elde etmek için bu şarlatanları her akşam ekrana çıkartıp toplumu uyutan, oyalayan ve olmayanın peşine gönderen medya mensupları tek tek tespit edilmiştir, tüm kayıtlar titizlikle incelenmiştir.

19– İşin özeti bu: Hiçbir yeteneği olmayan bir adam, ona inanan kitleler ve bu kitleleri dolandıran uyanıklar... Sonuç ise bilimden uzaklaşan, sürekli acı çeken ama sebep sonuç ilişkisini kurmak istemeyen bir toplum... Günübirlik yaşayan bir toplum...

20– Aklı, mantık ve bilimi çeşitli safsatalarla tahrif ederek halkın bir kesimini alenen dolandıran kişi veya kuruluşlar, edindikleri haksız mal varlığına el konularak bir yıldan on yıla kadar hapis cezası ile cezalandırılır. Bu yasanın bize verdiği hakla suça karışan herkes yargı önünde hesap verecektir.

Burada müsaadenizle sayın emniyet müdürümüzden son gelişmeleri aktarmasını rica edeceğim.”

Savcı önündeki bardaktan su içerken emniyet müdürü yeniden söze girdi: “Sayın savcı, her zamanki gibi çok anlaşılır bir dilde konuyu özetledi. Bir emniyet mensubu olarak şu kısa açıklamayı yapabilirim: Birincisi, şapkalı adamı yakalayan dikkatli ve cesur meslektaşlarımı tebrik ederim. İkincisi, şu anda burada canlı yayın yapılırken eşzamanlı olarak savcı beyin bahsettiği ve çeşitli yöntemlerle halkı sahte bilim uygulamaları ile kandıran ve servet edinenlere emniyet güçlerince operasyon başlatmış bulunuyoruz. Ayrıca şapkalı adamı yakalama operasyonu hakkında birkaç şey söylemek istiyorum. Savcı beyin anlattığı gibi şapkalı adam insanların aklını tahrif edebilecek, onların şuurunu zihninden ayırabilecek ve onlara sanrılar gösterebilecek bir kimyasal kullanıyor. Biz her ihtimale karşı güvenlik görevlilerimizi panzehir ile aşıladık. Buna ilaveten panzehirin etkisine destek olarak elimizdeki en güçlü gaz maskelerini kullandık. Kendisini otel odasında yakaladığımızda montunun üzerinde gizli bir gaz püskürtme düzeneği tespit ettik, gerek gördüğünde cebinden düzeneği çalıştırabiliyormuş. Ayrıca çantasında aynı kimyasal ile dolu birçok şişe tespit ettik. Tüm suç aletleri hem fotoğraflarla hem de yazılı olarak kayıt altına alınmıştır. Toplantı sonunda çoğaltılmış bir özeti sizlerle paylaşacağız. Burada şapkalı adamın... Pardon savcı bey, siz bir şey daha söylemiştiniz, güzel bir isimdi neydi, aromatik... İşte o aromatik adamın emniyetteki ilk ifadesini aynen okuyorum:

‘Yıllar önce hurdacılık yaptığım sıralarda bir kutuda eski tozlu şişeler buldum, bu şişeleri evde inceledim. Bir tanesi farklıydı, değişik bir kokusu vardı. Onu her kokladığımda evin güzelleştiğini, aynadaki görünümümün gençleştiğini, eşyaların parladığını ve adeta arzu ettiğim her şeyin gözlerimin önüne geldiğini gördüm. Bu duygu o kadar güçlüydü ki tekrar tekrar o şişeyi koklamaya başladım, her defasında çok büyük bir haz duygusu, aşırı bir özgüven yaşıyordum, şişe bitmeden üzerindeki yazıdan içeriği buldum. Bir mantardan yapılan çözeltiydi. O mantarı buldum ve karışımı çoğalttım. Ama zamanla bir şeyler ters gitti. Kimyasalın gitgide etkisi azaldı, bu da bende mutsuzluğa yol açtı, sanırım bağımlı olmuştum. Bu sorunun benden mi kimyasaldan mı kaynaklandığını anlamak için bir gün trende bunu denemek istedim. Üç kişi vardı, çantamdaki şişeyi açıp kimyasalı ortama saldım, üçünde de çok güçlü etkiler ortaya çıktı. Onların bana hayran bakışı, sonsuz teşekkürü bendeki eksikliği gidermişti. Özgüvenim geri gelmişti. Ben de bunu tekrar ettim, böylece olmayan saygınlığımı insanlar bana geri verdi. Sonra başkaları bunu duydu, haber oldu. Birileri ortaya çıktı, bunu başka noktalara çekti. Ürünler oluşturuldu. Televizyonda her akşam bana övgü dizen insanları görmek beni çok mutlu ediyordu, kendimi insanüstü bir varlık olarak görmeye başlamıştım. Toplumun içine girmeyi çok istedim ama kimyasalın açık havada çok etkili olamayacağını düşündüğüm için hep treni tercih ettim. Eğer para alsaydım insanların gözünde sıradan biri olurdum, bu yüzden para almayarak onları hep kendime borçlu kıldım. Büyüdükçe büyüdüm, hiç ama hiçbir şeyin beni durduramayacağını düşünüyordum, ta ki geçen hafta savcı konuşuncaya kadar. Gözlerine dikkatlice baktım, o gün anladım ki savcı bir şeyler biliyor, içimi çok büyük bir korku sardı. Yükseldiğim yerden düşeceğimi anladım, sona yaklaşmıştım ama içimdeki aşırı özgüven bir şey olamayacağını, zekâmın buna çare bulacağını söyleyip durdu. Özgüvenimi kazanmak için Şapkalı Adam Oteli’nin yakınına yerleştim, oradaki pencereden hayran kalabalığını izleyip kendime gelmeye çalıştım. İçimdeki aşırı özgüven meğer körmüş, duvara çarpınca gözüm açıldı.

Otel sahibinden sakalımı kesebilecek makas ve jilet bıçağı istedim. Bana operasyon yaptığınızda yüzünüzdeki maskeleri görünce dünyam yıkıldı, anladım ki siz bu işi çözmüşsünüz. İçine düştüğüm yalan dünyayı herkese bulaştırmaya çalıştığım için pişmanım, kendi egomu tatmin etmek için insanları aldattım, ben işin bu kadar büyüyeceğini düşünemedim, egom beni de yedi, kendisini de.’”

Salonda mutlak bir sessizlik vardı, çok tuhaf bir durumdu, hiç kimse konuşmuyordu, konuşamıyordu. Ekran başındaki herkes adeta dilini yutmuştu. Tam o sırada savcının solunda oturan tıp uzmanı, savcının kulağına bir şey söyledi. Savcı emniyet müdürüne dönüp konuştu: “Sayın emniyet müdürü, değerli açıklamalarınız için tekrar teşekkür ederim. Kamu huzuru, hukukun üstünlüğü ve adalet için verdiğiniz çaba paha biçilmezdir. Eğer açıklamanız bittiyse tıp uzmanımız kısa bir katkıda bulunmak istiyor.”

Emniyet müdürü cevap verdi: “Biz sadece görevimizi yapıyoruz... Ne demek, buyursun rica ederim.”

Tıp uzmanı hem savcı arkadaşına hem de emniyet müdürüne teşekkür etti ve söze başladı: “Fazla zamanınızı almak istemiyorum ancak sayın emniyet müdürü aromatik adamın ifadesini okurken dikkat ettim, sonunda bir cümle vardı: ‘Egom beni de yedi, kendisini de!’ Bunun üzerine tıptan güzel bir örnek vermek istiyorum. Kanser hücresi bencildir. Önce çevresindeki hücreleri istila eder, sonra tüm kaynakları sömürür. Büyüdükçe kök salar, kök saldıkça büyür. Özgüveni artar, hepsini ister. Nihayetinde vücut iflas eder. Ölüm ânı geldiğinde kanser hücresi de öldüğünü görür ama artık geç kalmıştır. İşte ego yeteneği geçince bela olur. Teşekkür ederim.”

Savcı da tıp uzmanına teşekkür etti ve emniyet müdürünün sağında oturan sosyolog hocasına bakarak söz aldı: “Değerli gazeteciler, hukuk sosyolojisinde tez çalışmalarımda kıymetli katkıları olan sosyolog hocamı da bugün buraya davet ettim. Kendisinin derste anlattığı üç hırsız hikâyesini bir kere de buradan tüm toplumun duyabileceği bir mecradan anlatmasını istedim. Hocam, rica etsem lütfen paylaşır mısınız?”

Sosyolog hoca gülümsedi ve başladı: “Teşekkür ederim. Belki bazılarınız duymuştur çünkü sanırım bir kere bunu bir gazetede yazmıştım ama yine de duymayanlar için tekrar etmekte yarar var. Üç hırsız, çaldıkları altınları bölüşmek için kaçıp bir ağacın altında soluklanmaya başlar. Altınları üçe bölmeden önce ufak olanı su almaya gönderirler. Suya giden suya zehir atar. kendi kendine der ki, ‘Dönünce, ben bol bol su içtim derim, onlar da su içmeye giderler, zehirli suyu içince altınların hepsi bana kalır.’ Diğer ikisi de plan yapar, derler ki, ‘Suya gideni dönünce öldürelim, böylece altınları üç yerine ikiye böleriz, payımız artar.’ Suya giden hırsız dönünce ikisi onu öldürür ama zehirli suyu içince kendileri de can verir. Altınlar hiçbirine kalmaz... İşte buradaki durum da bu, yalanın üzerine, sahtekârlığın üzerine inşa edilen hiçbir ilişki uzun sürmez. Doğru eğriyi keser. Nitekim bugün bunu görüyoruz. Bugün benliğine düşkün bir adamın nasıl herkesi kendi seviyesine indirmeye çalıştığını gördük. Ben bir sosyolog olarak bir şey daha ilave etmek istiyorum: Sinekleri avlamak bataklığı ortadan kaldırmaz. Toplum şunu fark etmelidir. Bugün bu aromatik adam yakalandı ama bunun gibi onlarcası daha var! Toplumda bilim algısı değişmedikçe, bilimin sahte bilimden nasıl ayırt edileceği yaygın bir şekilde tüm katmanlarda çok küçük yaştan eğitimin içinde verilmedikçe, bunun gibi hikâyeleri daha çok duyarız. Eğitim, bir neslin, bir önceki neslin hatalarını tekrar etmemesidir. Doğan her çocuğa düşünmeyi yeniden öğretmeliyiz. Ben kaç toplu dolandırıcılık olayı yaşadım ömrüm boyunca, inanın aynı insanları tekrar tekrar dolandırabiliyorlar. Beyin bir donanımdır, herkeste vardır; akıl bir yazılımdır, herkeste yoktur. İşte o yazılım doğru düşünme becerileri ile donatılmazsa hep aynı hatayı tekrar eder... Son bir ilave yapmak istiyorum müsaadenizle: Üniversitede yemekhane öğlen on bir buçukta açılırdı, ancak öğrenciler on ikide dersten çıkarlardı. Ben de bazen erken giderdim. Orada bir şey fark etmiştim. On bir buçuk ile on iki arasında gittiğimde insan yoğunluğu düşük olduğu için ağır kapıyı hep benim açmam gerekirdi; ancak saat on ikiden sonra çok yoğun öğrenci akışı olunca kapı sürekli açık kalıyordu ve sadece hafif bir el teması ile kapıyı tutup geçebiliyorduk. Bilim o ağır kapıya benzer, eğer birileri o kapıyı sürekli açık tutarsa, sürekli arkadan gelen aydın çocuklar yetiştirirse toplum sürdürülebilir bir şekilde yükselir. Ama bilim insanlarının kıymeti bilinmezse, bu insanların sayısı azalırsa, o kapı kapalı kalır, sonradan gelen gençler daha fazla güç harcayarak onu her defasında baştan açmak zorunda kalır. Bu ağır kapı kuralı bize şunu gösteriyor: Bilim kümülatiftir, birikimlidir, sürekli emek ister. Ancak o zaman sonuçlar hem kalıcı olur hem bilimin meyveleri çoğalır, ışığı herkesi aydınlatır... Bu birikimli bilim kültürü, bilimsel doğrular kadar yapılmış olan hataların da kıymetli bir tecrübe olarak aktarılmasını sağlar...İşte sayın izleyiciler, şu anda yaşadığımız aldatmaca da bu eksikliğin bir sonucudur! Toplum, bilimi bilim olmayandan ayırabilseydi bu kayıplar yaşanmazdı! Sanırım sayın savcı toplumun bilim algısıyla ilgili güzel bir özet hazırladı, onu da paylaşacak toplantı sonunda...”

Savcı hocasına teşekkürle devam etti: “Ben de çıkar üzerine birkaç söz söylemek istiyorum. Çıkar, yorumu saptırır. Çıkar, insanı insanlıktan çıkartır. Güzellikleri sadece kendisi için isteyenler, bencil, menfaatçi ve çıkarcı insanlardır. Bunlar, yetenekleri az ama egoları büyük kişilerdir. Gücü ellerine geçirdiklerinde sonuç yıkıcı olur. Halkın arasında hatalı bir deyim vardır, cehalet insana mutluluk getirir derler. O serbest bıraktığınız cehalet bir gün sevdiklerinize zarar verdiğinde, sizin de canınızı yaktığında anlarsınız ki cehalet er ya da geç mutsuzluk getirir. Değerli her şey pahalıdır ama pahalı her şey değerli değildir, örneğin cehalet dünyanın en pahalı şeyidir. Cehalet gelirken bedava gelir, giderken her şeyi götürür. Bu yüzden cahil insan yetiştirmek, akıllı insan yetiştirmekten daha pahalıdır, astarı yüzünü geçer. Ömür boyu ne zaman nerede ne yapacağı belli olmayan şuursuz bir kişiyi topluma saldığınızda ona hep göz kulak olmak zorunda kalırsınız! Ne kadar yorucu ve masraflı! Halbuki başta ona ahlak bilgisini, doğru düşünmeyi öğretirseniz, kendine ve çevresine karşı sorumlu davranmayı ilke edinir. Bu yüzden budala çocuk yetiştirmek istemiyorsanız onlara sorumluluk verin, insan sorumluluk aldığı oranda olgunlaşır. Olgunluk bedava değildir. Emek ister, sorumluluk almak ister, bunu ne kadar erken fark ederseniz o kadar erken olgunlaşırsınız. Sayın seyirciler, hazır verildikçe insanın beyni küçülür. Rahata düşkünlüğün bedeli kifayetsiz yaşamaktır. İki kişi düşünün, ilki sabırlıdır, emek vererek parasını biriktirir ve yıllar sonra ev alır. Diğeri ise, sabırsızdır, emek vermeden kendi evinde oturmak ister, bu yüzden borç alır, yıllarca o borcu ödemek için çalışır. Birincisi özgür, ikincisi ise ipotek altında. İnsanı küçülten de büyüten de verdiği kararlardır. Bir toplumun olgunluk derecesi öncelikleridir. Bu toplumun öncelikleri nelerdir? Ev, araba, para, güç, eğlence mi yoksa etik değerler, hak, hukuk, adalet, sorumluluk, eşitlik, dayanışma ve paylaşım mı?

Diyeceğim o ki üretmeden kazanmayı seviyoruz. Vermeden almayı seviyoruz. Sevmeden sevilmeyi bekliyoruz. Değer vermeden değer görmek istiyoruz. Emek vermeden istiyoruz, bu yüzden hak etmiyoruz.

Bugün bir soytarılık son buldu ama bu ne ilktir ne son olacaktır! Herkes şapkasını önüne koysun ve özeleştiri yapsın! Biz sadece bu sorunu çözmüş bulunuyoruz. Ancak gelecek öngörülemez! Nasıl ki bilim gelişiyor, sahtekârlık da gelişiyor. Biz kimin nerede kimi nasıl dolandıracağını bilemeyiz ama mümkün oldukça topluma analitik düşünmeyi aşılamalıyız. Sebep sonuç ilişkisini kurmayı her bireye çocukken öğretmeliyiz. Ömür boyu herkesin arkasına bir savcı, bir güvenlikçi, bir hekim, bir sosyolog takamayız. Bilim yolumuzu aydınlatsın. Bu aydınlık, konuştuğumuz dile yansımalıdır. İşte o aydınlık gündelik dile yerleştiği gün artık kimse medeniyeti geriye götüremez, tahrif edemez.

Sizin için bugünkü konuşma hakkında hazırladığım kısa bilgilendirme notları var, ayrıca sayın emniyet müdürü de çeşitli belgeleri paylaşacaktır. Bir görevli arkadaş sizden gelen tüm yazılı soruları toplayacaktır. Hepsine ivedilikle cevap vereceğiz. Şimdi müsaadenizle takip etmemiz gereken bir operasyon var. Gelişmeleri sizinle paylaşacağız, herkese esenlikler dilerim.”

Savcı ayağa kaktı. Elinde bir zarf vardı. İçindeki çoğaltılmış metinleri görevliye verdi, o da salondakilere dağıttı. Ayrıca bir emniyet görevlisi de emniyet müdürünün hazırladığı basın açıklamasını basın mensuplarına dağıtmaya başladı. Konuşmacılar salondan çıkarken herkes suspustu. Geçen toplantıda saldırgan bir dille soru soranlar yaşadıkları hayal kırıklığının etkisiyle sersemlemişlerdi.

Salondan çıktıktan sonra hem sosyolog hem de tıp uzmanı teşekkür edip ayrılmak istediler. Savcı kapıya kadar onlara eşlik etmek istese de hocası izin vermedi. O sırada birkaç kişi hızlı adımlarla savcıya yaklaştı. İçlerinden biri, “Sayın savcı!” dedi. “Sayın savcı, ben ne diyeceğimi bilemiyorum ama böyle sıra dışı bir olayı çözen yeteneğinize saygı duymaktan başka bir şey gelmiyor elimden! Çok yoğunsunuz ama bir ara rica etsem halkı bilgilendirmek için sizinle bir röportaj yapabilir miyiz?”

Savcı cevap vermeden gözü sıra dışı konular yazan gazeteciye ve felsefeci arkadaşına takıldı, onlarla el sıkıştı, sonra cevap verdi: “Tabii, bu operasyon bitsin, sakin bir zamanda yaparız.”

Emniyet müdürü ve diğer emniyet görevlileri operasyonun sonuçlarını takip etmek için ayrılmak üzereydi. Emniyet müdürü savcının elini sıktı: “Sayın savcı, şimdi haber geldi, operasyon başarıyla tamamlanmıştır. Doğaüstü konular uzmanının konfederasyon kurma toplantısında pek çok suçluyu derdest ettik. Maliye tüm hesaplarına, para akışlarına el koydu. Televizyondaki yayının program yöneticileri ve suça karışmış olan kişiler de tutuklandı. Diğer şahısların da tutuklandıkları haberi geldi. Biz merkeze gidiyoruz, siz de arzu ederseniz eşlik edebilirsiniz.”

Savcı cevap verdi: “Tebrik ederim, yorulduk ama değdi! Benim sayın başsavcıyla görüşmem gerekiyor. Siz gidin, ben sonra size katılırım.”

Emniyet müdürü ve meslektaşları vedalaşıp binadan ayrıldılar. Savcı odasının kapısını açtı, iki arkadaşını içeri davet etti. Sonra ceketini çıkartıp konuşmaya başladı: “Başsavcıyla görüşmem var ama önce kısa bir süre çay molası verelim, dertleşelim. İkinize de ayrı ayrı teşekkür ederim. Sizlerin emekleri olmasaydı bu olayı tek başıma çözmem imkânsızdı! Sırtımdan nasıl bir yük kalktı, anlatamam! Sanırım bir süreliğine izne çıkmam gerekecek. Gerçi kendimi bildim bileli hiç izin hakkımı kullanmadım! İnsan izne gidince kafasını da yanında götürüyor, o yüzden en iyi izin, kafanın rahat olmasıdır. Ne zaman vicdanımı rahatlatacak bir şey yapsam ödülü kafamın rahatlığı oluyor.”

Elektrikli çaydanlığı çalıştırdı. Gazeteci, “Sayın savcı” dedi, “size nasıl teşekkür edeceğimi bilemiyorum. Ben de vicdanımın çok rahatladığını hissediyorum. Sizinle çay içmeyi çok isterdim ama yarına yetiştirmem gereken harika bir köşe yazısı var. Bugün yaşadığım en sıra dışı gündü, mutlaka yazıya dökmeliyim. Manşetim de hazır: ‘Ümit taciri hayal satıcısının foyası ortaya çıktı!’ Lütfen müsaade eder misiniz?”

Savcı, “Müsaade sizin” dedi, “ben de size minnettarım. Bana getirdiğiniz mektup kutuları var ya... Bu sıra dışı olayı çürütecek daha sıra dışı bir ayrıntıyı onların içinden buldum. Bir gün size anlatırım.”

Yalnız kaldıklarında savcı felsefeciye, “Bugün sizi benimle tanıştıran fizikçiyi ve psikolog bir arkadaşımı da davet etmiştim ama işleri olduğu için gelemediler” dedi. “Ohhh... Yoruldum... Keşke siz de gelip birkaç söz söyleseydiniz iyi olmaz mıydı?”

Felsefeci savcının uzattığı çay bardağını aldı, önündeki masaya bıraktı: “Bazı yıldızlar sönse de ışıkları bir süre daha gelmeye devam eder ama bu onların var olduğu anlamına gelmez. Toplumun bunu içselleştirmesi için zaman tanımak gerekir. Siz gayet yalın ve anlaşılır dilde her şeyi açıkladınız. Şimdi bazıları gerçeği kabullenip bilinçlenecek, bazıları ise gerçeğe karşı direnç gösterecek. İşte en sıkıntılı sınıf onlar! Bin kere ispatlasanız da bin kere çürütseniz de bildiklerinden dönmezler! Seviyeler farklı olunca algılar da farklı olur. Her şey dönüp cahil cesaretine geliyor. İnsanlara yanılabileceklerini öğretmek gerekir. Siz geçen toplantıda ‘Ben yanılabileceğimi biliyorum’ dediniz. Aslında dolaylı olarak şunu söylediniz: ‘Herkes yanılabilir.’ İnsanlar yanılabileceklerini öğrenseler bu tuzaklara bu kadar kolay düşmezler.”

Sonra çayından bir yudum aldı. Savcı duvardaki yazıyı felsefeciye gösterdi, ikisi de tebessüm ettiler.

Savcı, “Bu poşet çay güzel, tadı da kokusu da güzel... Sıcak içince daha güzel oluyor” dedi.

Felsefeci gülümsedi: “Evet, içimi güzel. Değerli bir hocam vardı, ne zaman felsefede bir ikilemde kalsa, ‘Araya çay koyalım sonra çözeriz’ derdi. Savcı bey, bunları yazmayı düşünüyor musunuz?”

Savcı şaşırdı: “Neyi?”

Felsefeci, “Bu olayı” dedi, “yazarsanız iyi olur. İnsanlar okur, insan zihni en iyi okurken dinlenir çünkü kendi hızında okur. Sizin diliniz de zengin. Tüm notlar, evraklar önünüzde, yazarsanız kaybolmaz. Bizden sonra gelenler de okur. Bizden öncekiler yazmasaydı, biz okumasaydık nasıl bir dünya olurdu, düşünemiyorum.”

Savcı çayından birkaç yudum aldı, ayağa kalktı. Başsavcının odasına gitmek için hazırlanıyordu. O arada felsefeci de çayını bitirdi.

Kapı çaldı, bir görevli, gazetecilerden topladığı soruları getirmişti. Savcı yan taraftaki kutunun içine bırakmasını istedi. Sonra felsefeci ile beraber odadan çıktılar. Savcı kapıyı kilitledi, anahtarı cebine koydu. Felsefecinin elini sıktı ve sordu:

“Kısaca, önce yaz diyorsun?”

Felsefeci gülümsedi:

“Güneşi bilmeyen ay ışığını gerçek sanır.”

ANOOSHİRVAN MİANDJİ